SERTİFİKA NO 15033

ISBN 978 - 975 - 22 - 1025 - 7

Ekim 2021

BİLGİ YAYINEVİ

Meşrutiyet Cd., No: 46/A, Yenişehir 06420 / ANKARA

Tlf.: (0-312) 434 49 98/ 434 49 99/ 431 81 22 • Faks: (0-312) 431 77 58

BİLGİ DAĞITIM

Gülbahar Mh., Gülbağ Cd., No: 33, A-B Blok,

Mecidiyeköy 34387/ İSTANBUL

Tlf.: (0-212) 217 63 40 - 44 • (0-212) 522 52 01

Faks: (0-212) 217 63 45 • (0-212) 527 41 19

www.bilgiyayinevi.com.tr • info@bilgiyayinevi.com.tr

STEFAN ZWEIG

Korku

kısa roman

Almancadan Çeviren: EBRU AKYÜREK

BİLGİ YAYINEVİ

kapak: candan işcan

editör: biray üstüner

© Bilgi Yayınevi Basım Dağıtım Kitabevi ve Kırtasiye A.Ş., 2017

Orijinal metne uygun tam çeviri

Orijinal adı: Angst

baskı: pelin ofset

(0-312) 395 25 80-81

sertifika no: 49432

Yazar Hakkında

Stefan Zweig, 28 Kasım 1881’de Viyana’da tekstil sanayicisi Moritz Zweig’ın oğlu olarak dünyaya gelmiş ve 23 Şubat 1942’de Brezilya’da ölmüştür. 1891-1899 yıllarında Almanya’nın yüksek lisesi olan Gymnasium’u bitirdikten sonra, üniversitede Alman ve Roman Dili Edebiyatı okumuştur. Çağdaş Fransa’nın kökenine dair hazırladığı bir çalışma sonucunda filozof doktor unvanına sahip olmuştur.

Roman yazarı Hofmannsthal’ın etkisiyle önceleri şiir yazmaya başlamıştır. İlk kısa romanları 1904 yılında yayımlanmaya başlamıştır. Daha sonra yazdığı kısa romanlar ve biyografiler dünyaca ünlü olmasını sağlamıştır.

Savaş arşivinde çalıştıktan sonra, 1917 yılında Zürih’e gitmiş ve 1919’a kadar İsviçre’de “Neue Freie Presse”de (Yeni Özgür Basın) çalışmıştır. 1920 yılında Frederike von Winternitz ile evlenmiş ve Londra’ya göç etmeden önce, 1919-1934 yılları arasında Salzburg’ta yaşamıştır. İngiltere’ye yerleşmesiyle birlikte eşinden ayrılmıştır. 1941 yılındaysa Brezilya’ya yerleşmiş ve girdiği depresyon sonucunda, ikinci eşi Bayan Lotte ile birlikte intihar etmiştir.

Bayan Irene âşığına ait evden çıkıp merdivenlerden aşağı inerken bir anda yine o anlamsız korkuya kapıldı. Siyah bir topaç aniden gözlerinin önünde vınlıyordu, dizleri korkunç bir donuklukla katılaştı ve yüzüstü yere kapaklanmamak için telaşla korkuluğa tutunmak zorunda kaldı. Bu tehlike dolu ziyareti yapmaya ilk kez cesaret etmemişti, bu ani heyecan ona hiçbir şekilde yabancı değildi, içten içe tüm direnişlerine rağmen, eve her dönüşünde anlamsız ve gülünç korkunun böylesi sebepsiz nöbetlerine kapılıyordu. Randevuya giderken çok daha az kaygılıydı. Bu gibi zamanlarda şoföre aracı sokağın köşesinde durdurmasını söylüyor, hızla ve başını kaldırmadan giriş kapısına ulaşan birkaç adımlık yolu koşarak geride bırakıyor ve basamaklardan aceleyle yukarı tırmanıyordu. Ve içinde sabırsızlığın da tutuştuğu bu korku, sıcacık selamlayan bir kucaklaşmanın arasında eriyip gidiyordu. Ama sonra, eve geri dönmeye hazırlandığında, bu gizemli dehşet, sonunda suçluluk duygusuyla karışıyor ve aptalca bir yanılsamaya kapılmış bir halde yeniden içini titretecek biçimde kabarıyordu; sokaktaki her bir yabancı bakış nereden geldiğini yüzünden okuyabilecekmiş ve Bayan Irene’nin kafa karışıklığına yaramaz bir gülümsemeyle karşılık vereceklermiş gibi hissediyordu. Âşığının yanında geçirdiği son dakikalar gittikçe artan huzursuzluğunu hissetmeye başlamasıyla zehir oluyordu; oradan uzaklaşmak istediği sırada heyecanlı telaşı nedeniyle elleri titriyor, âşığının sözlerini dalgınlık içinde dinliyor ve tutkusunun son belirtilerine karşı aceleyle direniyor, gitmek, yalnızca gitmek istiyordu; benliği çoktan, o evden, o binadan, içinde bulunduğu maceradan kendi sakin burjuva dünyasına dönmek istiyordu. Bakışlarındaki güvensizliği görme korkusuyla aynaya bakmaya cesaret edemiyordu fakat yaşadığı tutkulu saatleri ele veren bir izin kalıp kalmadığını kontrol etmesi gerekiyordu. Sonrasında heyecandan neredeyse hiç kulak asmadığı âşığının o son avutucu sözleri geliyordu; Irene bir an kapının arkasında durup merdivenden birinin aşağı inip inmediğine kulak kabartıyordu. Ancak dışarıda sabırsızca ona dokunmayı isteyen korku bekliyordu ve kalp atışlarını bir zorba gibi öylesine hızlandırıyordu ki az sayıdaki basamakları soluksuzca iniyordu.

Bir dakika boyunca gözleri kapalı şekilde öylece durdu ve apartmanın alacakaranlık serinliğini doyumsuzca içine çekti. O anda üst katlardan bir kapı kapandı, korkuyla toparlandı, elleri istemsizce sıkıca bağlanmış peçesini daha da sıkı kavrarken, basamaklardan aşağı indi. Şimdi en korkunç son anın tehdidiyle karşı karşıyaydı, yabancı binanın kapısından sokağa çıkacaktı; belki de oradan geçen bir tanıdık merakla nereden geldiğini soracak ve Irene de şaşkınlık içinde yalan söylemek zorunda kalacaktı. Koşu öncesi hız alan bir atlet gibi başını eğdi ve ani bir kararla yarı açık duran kapıya koştu.

Anlaşılan tam o sırada içeri giren bir kadınla sert biçimde çarpıştılar. “Pardon” dedi mahcup bir ifadeyle ve kadının yanından hızlıca geçmek için çabaladı. Ancak kadın geniş suretiyle kapıyı kapatıyor ve ona öfkeli, aynı zamanda gizlemediği bir alayla bakıyordu. “İşte, sonunda yakaladım sizi!” diye bağırdı tamamen patavatsız ve kaba bir tonda. “Elbette, namuslu bir kadın, sözümona! Bir adamla ve çokça parayla ve diğer sahip olduklarıyla yetinemeyen, üstüne bir de zavallı bir kızın sevgilisini baştan çıkartmaya çalışan...”

“Aman Tanrım... siz ne... yanılıyorsunuz...” diye kekeledi Bayan Irene ve beceriksizce aradan sıvışmaya çalıştı, ancak karşısındaki kişi iri bedenini kapıya bastırıp tiz sesiyle bağırarak karşılık verdi: “Hayır, ben yanılmıyorum... ben sizi tanıyorum... Eduard’ın, benim erkek arkadaşımın yanından geliyorsunuz... Sonunda sizi yakaladım, artık son dönemde bana neden bu kadar az zaman ayırdığını şimdi daha iyi anladım... Demek sizin yüzünüzden... Sizi pislik!..”

“Aman Tanrım” diye lafını böldü Bayan Irene, gittikçe solan bir sesle, “bağırmasanıza böyle” diyerek istemsizce yeniden apartmanın koridoruna doğru adım attı. Kadın ona küçümseyen bir tavırla baktı. Sarsıcı korku, gözle görülür bu çaresizlik kadına iyi hissettiriyormuş gibiydi; çünkü kendinden emin ve alaycı bir memnuniyetle gülümseyerek kurbanını inceliyordu. Sesi, alçakça bir rahatlıkla ağırlaşmış ve bedeni adeta gevşemişti.

“Demek bir başkasının erkeğini çalmaya giden evli kadınlar, şık, seçkin kadınlar böyle görünüyorlar. Yüzleri örtülü, elbette örtülü; sonrasında yeniden düzgün kadını oynayabilmeleri için…”

“Ne... ne istiyorsunuz ki benden?.. Sizi tanımıyorum ki ben... Gitmem gerek...”

“Gitmek... evet, elbette... kocanız olan beyin yanına... sıcak yuvanıza, asil hanımefendiyi oynamaya ve üzerinizdekileri değiştirmek için hizmetçinizi çağırmaya... Ama bizden birinin ne yaptığı, açlıktan ölüp ölmediği, kibar hanımların umurunda değildir... Böylesi birinin elindeki son şeyi de çalar bu düzgün kadınlar...”

Irene kendini toparladı ve belli belirsiz bir sezgiye itaat ederek cüzdanına uzanıp eline geçen tüm banknotları çekip aldı. “İşte... işte alın... ama beni artık bırakın... Bir daha asla buraya gelmeyeceğim... size yemin ederim.”

Kadın kötü kötü bakarak parayı aldı. “Kaltak” diye mırıldandı bu sırada. Bayan Irene bu sözcük karşısında irkildi fakat diğer kadının kapıdan çekildiğini gördü ve intihar eden birinin kuleden atlaması gibi, donuk ve soluksuz bir nefesle hızla dışarı koştu. Yolunda ilerlerken yanından geçip giden ekşitilmiş suratları çarpılmış maskeler gibi algıladı ve kararan gözlerle, köşede beklemekte olan bir taksiye kadar güçbela yürüyüp kendini içeri zor attı. Bir külçe gibi bedenini yastıkların üzerine bıraktı, ardından içindeki her şey katılaşıp hareketsizleşti, sonunda şoför şaşkınlık içinde tuhaf yolcuya nereye gideceğini sorduğunda Irene, sersemlemiş beyni sürücünün sözlerini kavrayana kadar, bir süre boş gözlerle baktı. “Güney istasyonuna” dedi ardından alelacele, aniden kadının kendisini takip edebileceği düşüncesine kapılarak, “Çabuk, çabuk, hızlı sürün!” diye de ekledi.

Bu karşılaşmanın kalbine nasıl dokunduğunu ancak yola çıktıktan sonra hissetti. Bedeninden ölü bir nesne gibi katı ve donmuş halde sarkan ellerini yokladı ve bir anda tümüyle sarsılarak titremeye başladı. Boğazından acı bir tat yükseliyor, bir bulantı ve aynı anda göğsünü söküp almak istermiş gibi anlamsız, donuk bir öfke hissediyordu. Bir oltanın ucu gibi beynine saplanan bu korku dolu anıdan kurtulmak için bağırmak veya yumrukları savurmak istiyordu; alaycı gülüşe sahip berbat suratını, kadının pis nefesinden yükselen proleter kokusunu, nefretle sert biçimde yüzüne alçaltıcı sözcükler savuran o kuru ağzını ve tehditle salladığı kızarık yumruğu unutmak istiyordu. Bulantı hissi gittikçe artıyor, boğazındaki yumru daha da yukarı tırmanıyordu, ayrıca hızla yuvarlanmaya devam eden arabada bir yandan diğer yana savuruluyordu; şoföre daha yavaş sürmesini söyleyecekti ki belki de yanında taksiciye ödeyecek kadar parası kalmadığı geldi aklına, bütün kâğıt paralarını az evvel şantajcı kadına vermişti. Birdenbire şoföre derhal durmasını işaret etti ve adamı yeniden hayrete düşürerek aniden arabadan indi. Şansına paranın geriye kalanı yetti. Ardından kendini, fiziksel anlamda kendine acı veren sözcük ve bakışlara sahip, oradan oraya koşturan insanlarla dolu yabancı bir mahallede buldu. Dizlerinin bağı çözülmüş, istemsizce ilerliyor gibiydiler ama eve dönmek zorundaydı. Böylece gücünün tamamını toplayarak insanüstü bir çabayla, bir bataklıkta veya diz boyu karda yürüyormuş gibi sokak sokak ilerledi. Nihayet evine ulaştı ve öfke dolu bir aceleyle içeri daldı ama huzursuzluğuyla dikkat çekmemek için yavaşlayıp yukarı öyle çıktı.

Ancak hizmetçi kız mantosunu aldıktan, yan tarafta küçük oğlunun kız kardeşiyle neşe içinde oynadığını duyduğunda ve sakinleyen bakışları her yerde kendine ait olan şeyleri kavradığında bir aidiyet ve korunmuşluk hissetti, dışarıdan bakıldığında yeniden bir sükûnete kavuştu fakat heyecan dalgaları içten içe hâlâ acı şekilde gergin göğsüne çarpıyordu. Peçesini çıkardı, sakin görünmenin güçlü isteği içinde yüzünü pudraladı ve akşam yemeğinin kurulu olduğu masanın başında gazetesini okuyan kocasının bulunduğu yemek odasına girdi.

“Geç, geç kaldın, sevgili Irene” diye selamladı kocası yumuşak bir sitemle, ayağı kalktı ve yanağını öptü; kocasının bu hareketi Irene’de ister istemez mahcubiyet dolu bir utanç duygusu uyandırdı. Masaya oturdular, kocası kayıtsızca, bakışlarını gazeteden neredeyse hiç ayırmadan sordu: “Neredeydin bunca süredir?”

“Ben... şey... Amélie’leydim... alışverişe gitmesi gerekiyordu... ben de onunla gittim” diye tamamladı ve anında böylesine kötü yalan söylediği için, aceleciliğine öfkelendi. Diğer zamanlarda önceden zeki bir titizlikle düşünür, tüm kontrol olasılıklarını göz önünde bulundurarak bir yalan hazırlardı fakat bugün yaşadığı korku bunu ona unutturmuş ve böylesine beceriksiz bir yalan uydurmak zorunda kalmıştı. Kocası yakın zamanda tiyatroda izledikleri bir oyunda olduğu gibi arkadaşına telefon edip sorarsa ne yapacağını düşündü...

“Neyin var ki senin?.. Çok telaşlı görünüyorsun... Şapkanı neden çıkartmıyorsun?” diye sordu kocası. Irene irkildi, sıkılganlığının kendisini ele verdiğini hissedince aceleyle ayağa kalktı, şapkasını çıkartmak için odasına gitti ve bu sırada bakışları güvenli ve sabit görünene kadar, aynada huzursuz gözlerine baktı. Sonra yeniden yemek odasına geri döndü.

Kız akşam yemeğini getirdi. O akşam da diğer her akşam gibi geçti; diğer akşamlara göre daha az konuştular, pek neşeli değillerdi; fakir, yorgun sohbetleri sıkça engellere takılıyordu. Düşünceleri aralıksız olarak geriye dönüyor ve şantajcının korkunç yakınlığıyla karşılaştığı anı hatırladığında dehşete kapılarak irkiliyordu: O zaman kendini güvende hissetmek için başını kaldırıyor, her biri bir anlam ve anıya bağlı olarak odaya yerleştirilmiş eşyalara dokunuyor, ruhuna yakın hissettiği bu eşyalar sayesinde yeniden biraz huzur buluyordu. Çelik adımlarla usulca suskunluğu kıran duvar saatiyse düzenli, kaygısız atışıyla belli etmeden Irene’nin kalbine de ritmini aktarıyordu.

***

Ertesi gün kocası avukatlık bürosuna, çocuklar da gezintiye çıktıktan sonra kendiyle baş başa kalan Irene, dün gerçekleşen karşılaşmayı gündüz gözüyle bir kez daha değerlendirdi ve kaygılanmasına neden olan korku epey hafifledi. Bayan Irene peçesinin sıkıca bağlı olduğunu ve bu nedenle kadının yüz hatlarını net olarak algılamış olmasının ve onu yeniden tanımasının imkânsız olduğunu hatırladı. Sakince alınabilecek tüm önlemleri düşünüp taşındı. Âşığını bir daha hiçbir şekilde evinde ziyaret etmeyecekti –böylece bu tür bir baskının gerçekleşme ihtimalinin en akla yatkın olanını ortadan kaldırmış olacaktı. Demek geriye yalnızca bu kişiyle tesadüfen yeniden karşılaşma riski kalıyordu, ancak böyle bir olasılık da imkânsızdı çünkü arabayla kaçtığına göre onu takip etmiş olamazdı. İsmine ve ev adresine yabancıydı, yüzünün ancak silik hatlarını görmüştü, bu durumda kendisini tanıyabileceği kesin bir bilgiye ulaşmasından da endişe etmesine gerek yoktu. Ama bu en olağan dışı olasılık için bile hazırlıklıydı Bayan Irene. Korkunun kıskacından kurtulunca, sakin tavrını korumaya, her şeyi inkâr etmeye, soğukkanlılıkla bir yanlış anlaşılmaya maruz kaldığını iddia etmeye karar verdi; bu ziyaretini kanıtlayabilecek başka bir delil bulunamayacağından kadını şantajcılıkla suçlayacaktı. Bayan Irene boş yere başkentin en çok tanınan avukatlarından birinin eşi olmamıştı; meslektaşlarıyla gerçekleştirdiği sohbetlerden, şantajı bastırmak için hızlıca ve büyük bir soğukkanlılıkla harekete geçmek gerekiyordu; çünkü şantaj görenin her bir tereddüt, her bir huzursuzluğu şantajcının üstünlüğünü artırırdı.

Aldığı ilk tedbir sevgilisine yazdığı kısa bir mektuptu, yarın anlaştıkları saatte ve daha sonraki günlerde de yanına gidemeyeceğini yazdı. Yazısını ilk kez değiştirerek yazdığı bu mektubu tekrar okuyunca biraz soğuk buldu ve hemen daha sevecen sözcüklerle değiştirmek istedi fakat dünkü karşılaşmayı hatırlayınca hissettiği derin öfkeden, satırlarındaki soğukluğun bilinçdışı nedenini anladı. Âşığının kendinden önce böylesi aşağılık ve rezil bir kadınla görüşmüş olması gururunu kırmıştı; sözlerini daha büyük bir kin duygusuyla tekrar gözden geçirince, ona gideceği tarihin ucunu kendi keyfine göre açık bırakırken, kullandığı o intikamcı ve soğuk ifadeden memnun kaldı.

Bir piyanist olan bu adamla nadir gerçekleşen bir gece sohbetinde tanışmış ve kısa zaman içinde, aslında pek istemeden ve nasıl olduğunu da tam kavrayamadan onun metresi olmuştu. Aslında adama kanı ısınmamıştı, fiziksel olarak da ruhsal olarak da onu adamın bedenine bağlayan bir şey olmamıştı: Kendini ona, ihtiyaç duymadan ve onu arzulamadan teslim etmişti; belli bir duyumsamazlık karşısında adamın isteği ve bir tür sessiz meraktı buna neden olan. İçinde bir âşık edinme gereksinimi hiç olmamıştı, evliliği tatmin ediciydi, kadınlarda çok sık rastlanan tinsel ilginin körelmesi de söz konusu değildi; zengin birinin yanında olmaktan, kültür açısından kendinden üstün bir kocanın, iki çocuğun yanında olmaktan yeterince mutluydu; rahat, refah içinde sakin bir hayat yaşıyordu. Ancak fırtına veya boğuk bir sıcak kadar, havanın durgunluğu da insanı rahatsız edebilir, ılımlı bir mutluluk da şanssızlık kadar kışkırtıcı olabilir ve isteksizlik içindeki birçok kadın için umutsuzluğun getirdiği sürekli bir doyumsuzluktan daha tekinsizdir. Tokluk da açlık kadar çekicidir. Irene’nin maceraya merak salmasının nedeni hayatının güvenli ve tehlikeden uzak oluşuydu.

Yaşadığı ortamda onu zorlayan hiçbir şey yoktu. Her zaman pürüzsüzlüğe el atıyordu, her yerde tedbir söz konusuydu; şefkat, sevgi ve evcimen bir rahatlık etrafını sarıyordu, varoluşun bu ılımlılığının asla dış etkenlerle ölçülemez olduğunu, aksine kendini sürekli tekrarlayan bir ilişki kopukluğunun oyunu olduğunu tahmin edemeden, bu rahatlıktan dolayı gerçek hayatla ilgili kendini kandırılmış hissediyordu.

Evliliğinin güzel geçen yıllarının ve genç bir anne oluşunun çekiciliğiyle uyuşmaya başlamış olan aşka ve baş döndürücü duygulara dair genç kızlık hayalleri, Irene otuzlu yaşlarına yaklaşırken yeniden canlanmaya başladı. O da her kadın gibi kendini büyük tutkulara layık görüyordu fakat bu tutkuyu yaşama isteğine rağmen, maceranın gerçek bedelinin tehlikeye atılabilmek olduğunu unutuyordu. Hoşnutluk içinde olduğu ve bunu artırmak istemediği böyle bir zamanda, bu genç adam, gizlemediği güçlü bir arzuyla Irene’ye yaklaşarak sanatın romantizmiyle kadının burjuva dünyasına adımını attığında, kızlık günlerinden bu yana kendini ilk kez yeniden içten içe etkileyici buldu. Onun dünyasındaki erkekler normalde Irene’de gördükleri “güzel kadın”ı sulu espriler ve küçük cilveleşmelerle överken, içindeki dişiye gerçek anlamda ilgi göstermezlerdi. Adamın doğasında onu çeken, oldukça ilginç hatlara sahip yüzündeki hafif hüzün gölgesiydi belki de; ancak gerek bu hüznü gerekse melankoliyle ağırlaşan o düşünceli halini de sanatının teknik yanı gibi alıştırmayla edinmiş olup olmadığını ayırt edemiyordu. Çevresini sadece tok ve burjuvaya kaptırmış insanların sarmaladığını düşünen Irene’ye göre, bu hüzün kitapların renkli sayfalarında gözler önüne serilen ve tiyatro oyunlarında romantik biçimde konu edilen üst tabakanın dünyasını barındırıyordu ve Irene de olup bitenleri izlemek için istemsizce günlük duygularının sınırlarını aşıyordu. O anın cazibesine kapılarak, belki de yakışık alır şekilde söylemenin dışında hafif bir hararetle yapılan iltifat, adamın piyanodan başını kaldırıp kadına bakmasına neden olmuş ve ilk bakışıyla Irene’yi bulmuştu. Kadın irkilmiş ve aynı zamanda korkunun şehvetini hissetmişti: Yeraltı alevinin aydınlattığı ve ısıttığı bir sohbet onu meşgul etmiş ve canlanan merakını öylesine artırmıştı ki, halka açık bir başka konserde yeniden karşı karşıya gelmekten kaçınmamıştı. Ardından daha sık görüşmeye başladılar, yakın bir zaman sonra da bu buluşmalar artık tesadüfün dışına çıkmaya başladı. O ana kadar müzik bilgisine pek güvenmeyen ve haklı olarak sanatsal duygudan yoksun olduğunu düşünen Irene’de, gerçek bir sanatçının onun yol göstericiliğine ve anlayışına önem verdiğini pek çok kez tekrarlaması güven yarattı; birkaç hafta sonra genç adam son eserini yalnızca Irene’ye çalmak istediğini söylediğindeyse bu önerisini kabul etti –adamın belki de yarı içtenlikle söylediği bir şeydi bu, ancak öpücüklerle ve Irene’nin ne olduğunu anlayamadan kendini ona teslim etmesiyle sonuçlanmıştı. Irene, bu beklenmedik şehvet dönemecinde ilk olarak korku hissetti, bu ilişkiyi sarmalayan gizemli ürperti bir anda kırıldı ve istem dışı oluşan bu ihanet karşısında suçluluk duygusu iç gıdıklayıcı kibir tarafından kısmen hafifledi; ilk kez kendi kararıyla içinde yaşadığı burjuva toplumunu reddettiğine inanıyordu. İlk günlerde korkuya dönüşen bu kötülüğünün ürpertisi, kibrini gittikçe artan bir gurura dönüştürdü. Ancak bu gibi gizemli heyecanlar yalnızca ilk zamanlarda tam anlamıyla gerilim yaratırlar. İçgüdüsü gizliden gizliye bu insana karşı ve özellikle de onun içindeki yeniliğe, aslında merakını uyandıran farklılığa karşı direniyordu. Kıyafetlerinin olağandışılığı, Çingenelere özgü havası, durmadan israf ile sıkılganlık arasında gidip gelen kazancının düzensizliği Irene’nin burjuva anlayışına ters düşüyordu; birçok kadın gibi, aslında ahlaki değerlerin demir parmaklıkları arkasında duran pırıltılı bir yırtıcı hayvan olan sanatçıları uzaktan romantik, bireysel ilişkilerinde kültürlü görmek istiyordu. Piyano çalarken onu sarhoş eden tutkusu, bedensel yakınlığını hissettiğinde Irene’yi huzursuz ediyordu; aslında o ani ve otoriter kucaklaşmadan hoşlanmıyordu, istemsizce bu inatçı kabalığı, kocasının, üzerinden yıllar geçmiş olmasına rağmen hâlâ çekingen ve saygı dolu aşkıyla karşılaştırıyordu. Ancak bir kez sadık olma yolundan saptığı için mutlu olmadan ama hayal kırıklığı da yaşamadan, bir tür zorunluluk duygusu ve alışkanlığın verdiği tembellikle yine ve yeniden kendini onun yanında buluyordu. İçindeki burjuvazinin çok güçlü olduğu, sadakatsizliğe bile bir düzen getiren, ölçüsüz zevke bile bir tür evcillik katan ve en nadir duyguyu bile sabırlı bir maskeyle günlük hayata taşımaya çalışan pervasız ve cilveli kadınlardan biriydi o da. Birkaç hafta sonra bu genç adamı, âşığını, hayatının bir köşesine titizlikle yerleştirmişti; tıpkı eşinin anne ve babasına yaptığı gibi, haftada bir gün görüşmelerine karar vermiş, ancak bu yeni ilişkisi için eski düzeninden, hiçbir şeyden ödün vermemişti; aksine yaşamına belli bir ölçüde yeni bir şeyler katmıştı. Bu âşık yakın süre içinde varlığının rahat mekanizmasını değiştirmez olmuştu, üçüncü bir çocuk veya bir otomobil gibi, dengeli mutluluğunun artmasını sağlamıştı ve bu macera ona kısa sürede meşru bir zevk kadar sıradan hissettirmeye başlamıştı.

Bu macerayı ilk kez gerçek bedeli olan tehlikeyle ödemek zorunda kalınca, ufaktan ufağa değerini ölçmeye başladı. Kaderin şımarttığı, ailesinin yetiştirirken nazlattığı, varlıktan neredeyse arzularını yitirmiş bu mızmız kadına, karşılaştığı ilk sıkıntı bile fazla gelmiş gibiydi. Ruhsal tasasızlığından ödün vermemek için âşığını hiç düşünmeden rahatı uğruna feda etmeye hazırdı.

Korku ve telaş içinde yazıldığı belli olan ve öğlen saatinde postacının teslim ettiği perişan halde yalvarışlar, yakınmalar ve suçlamalar içeren âşığının mektubu, bu macerayı sonlandırma kararında tereddüt etmesine neden oldu; çünkü bu arzu gururunu okşamıştı ve adamın kendinden geçmişçesine umutsuzluğu ona zevk vermişti. Âşığı önemli sözcükler sarf ederek en azından kısa bir anlığına buluşmaları için ricada bulunuyordu; en azından Irene’yi bilmediği bir şey yüzünden kırmış olma ihtimaline karşı suçunu ona açıklamak istiyordu. Irene’ye şimdi de küskünlüğü sürdürme ve isteksizce sevdiğini reddederek cazibesini artırma oyunu çekici gelmişti. Şimdi kendini heyecanın tam ortasında hissediyor, içi soğuk olan her insan gibi, kendisini yakmayan bir tutku ateşiyle sarılmış olmaktan hoşlanıyordu. Böylece genç adamı, henüz genç kızken bir oyuncuyla buluştuğunu aniden hatırladığı aynı pastaneye çağırdı; o zamanlar adamın gösterdiği hayranlık ve kaygısızlık gözüne şimdi çocukça göründü. Kendi kendine gülümsedi, onca yıllık evlilikten sonra kaybolan o romantizmin hayatında yeniden alevlenmesi ne garipti. Kadınla dün gerçekleşen ve uzun zamandır böylesine güçlü biçimde duygularını uyarmayan, başka zamanlarda kolayca gevşeyen sinirlerinin geriliminin hâlâ sürmesini sağlayan bu haşin karşılaşmadan dolayı neredeyse içten içe mutluluk duyuyordu.

Bu kez kadını olası bir karşılaşmada yanıltmak için, dikkat çekmeyen bir elbise ve farklı bir şapka seçti. Kendini daha da tanınmaz hale getirmek için çoktan bir peçe hazırlamıştı, ancak aniden yükselen inatçılığı peçeyi kenara koymasına neden oldu. Belli bir saygınlığa ve itibara sahip bir kadın olarak, hiç tanımadığı birinden korktuğu için sokağa mı çıkamayacaktı? Aynı anda tehlike karşısında duyduğu korkunun yerini garip bir çekim aldı; bu, savaşmaya hazır insanın parmaklarıyla bir hançerin soğuk kılıcına dokunduğunda veya bir tabancanın içinde ölümü barındıran kara ağzına bakarken hissettiğine benzer bir karıncalanma hazzıydı. Maceranın yarattığı bu ürperti, güvenli yaşamında alışkın olmadığı bir şeydi, onu bir oyun gibi kendine çekiyordu; sinirlerini müthiş şekilde geriyor ve kanının elektrikle kıvılcımlanmasına neden oluyordu.

Sokağa çıktığı ilk saniyede geçici bir korku hissine kapıldı; dalganın içine tümüyle atlamadan önce sıcaklığı kontrol etmek üzere suya ayakucunu sokar gibi, soğuk ve sinirli bir dalgaya kapıldı.

Ancak bu soğukluk hissi yalnızca bir saniye boyunca içini üşüttü, ardından içinde nadiren oluşan bir yaşama sevincine kapıldı; hiç bilmediği şekilde dik, güvenli adımlar atıp hafif, güçlü ve esnek şekilde dışarı çıkmak istiyordu. Pastanenin bu kadar yakın olmasına neredeyse üzüldü çünkü iradesi onu ritmik şekilde maceranın gizemle dolu manyetik alanına doğru taşıyordu. Ancak buluşma için öngördüğü saate az kalmıştı ve kanında dolanan hoş bir güven âşığının kendisini çoktan beklediğini söylüyordu. Irene içeri girdiğinde adam bir köşede oturuyordu ve aynı anda hem güzel hem de utanç verici hissettiren bir heyecanla ayağa fırladı. Sesini alçaltması yönünde onu uyarmak zorunda kaldı Irene, içten içe heyecanlanmasına neden olan kargaşa soru ve sitem arasında bir kargaşadan oluşuyordu. Âşığının yanına gitmeyişinin gerçek sebebini uzaktan bile açıklayamadan, belirsizlikleriyle adamı daha da ateşleyen imalarla oynayıp durdu. Adamın istekleri karşısında isteksiz bir duruş sergiledi ve söz vermekte de tereddüt etti; çünkü kendini bu ani geri çekişinin ve esirgemenin onu ne denli kışkırttığını hissetti... Ve adamı yarım saat sonra, ateşli bir sohbetin ardından en ufak bir şefkat gösterisinde veya vaadinde bile bulunmadan terk ettikten sonra, içten içe yalnızca genç kızlığında hissettiği garip bir duyguyla yanıp kavruluyordu. Sanki küçük, titrek bir alev derinlerde yanıyor da, alevi coşturacak ve bütün bedenini saracak rüzgârı bekliyormuş gibi hissediyordu. Yanından geçerken gözlerini kendisine çeviren herkesin bakışını hızla kaydediyordu ve birçok erkeğe çekici gelmenin verdiği beklenmedik başarıyla kendi yüzünü görme isteği öylesine artmıştı ki kırmızı güllerin ve çiy parıltılı menekşelerin arasından kendi güzelliğini görmek için bir çiçekçi dükkânının vitrini önünde durdu. Işıltı içinde kendine baktı, tasasız ve gençti, yarı açık şehvetli dudaklar memnuniyet içinde karşıdan yüzüne gülümsüyordu. Yoluna devam ederken vücuduna kanatlar eklenmiş gibi hissetti; bedenini zincirlerden kurtarmak, dans etmek veya zıplamak ihtiyacı adımlarının alışıldık yavaş ritmini değiştirmişti. Ve şimdi, hızla yanından geçtiği Michael Kilisesi’nin kendisini eve, dar ve düzenli dünyasına çağıran çan sesini duymaktan pek hoşlanmadı. Kızlık günlerinden bu yana hiç bu kadar hafiflememiş, tüm duyularını bu kadar canlı hissetmemişti, ne evliliğinin ilk günleri ne de sevgilisinin kucaklamaları bedeninde böylesi kıvılcımlar oluşturmuştu. Bu nadir hissettiği hafifliği, kanında dolanan bu tatlı büyülenmişliği gündelik saatlerin düzenine uydurmak düşüncesine şimdi katlanamıyordu. Yorgun bir halde yürümeye devam etti. Evin önüne ulaşınca bir kez daha tereddütle durdu, sarhoş edici havayı, yaşadığı heyecanlı anları bir kez daha göğsünü gererek içine çekmek, maceranın gittikçe azalan son dalgalarını yüreğinin en derinlerinde hissetmek istiyordu.

O anda biri omzuna dokundu. Arkasını döndü. “Ne... ne istiyorsunuz ki yine?” diye kekeledi büyük bir korku içinde ve bu tehlikeli sözcüklerin kendi ağzından döküldüğünü duyunca daha da ürktü. Oysa bir daha karşılaştıkları takdirde bu kadını tanımama, her şeyi reddetme, şantajcıya sonuna kadar karşı gelme kararı almıştı... Artık çok geçti...

“Yarım saattir burada sizi bekliyorum, Bayan Wagner.”

Irene, ismini duyunca irkildi. Bu kişi ismini, evini biliyordu. Artık her şeyi kaybetmişti, artık ona umutsuzca teslim olmuştu. Önceden planladığı sözcükler dudaklarının arasındaydı, ancak dili uyuşmuştu, tek bir ses çıkartacak gücü yok gibiydi.

“Yarım saattir bekliyorum, Bayan Wagner.”

Kadın, tehdit edercesine sözlerini tekrarlıyordu.

“Ne istiyorsunuz... Ne istiyorsunuz ki benden?”

“Biliyorsunuz ya, Bayan Wagner...” –Irene ismini duyunca yeniden irkildi– “Neden geldiğimi çok iyi biliyorsunuz.”

“Onu bir daha hiç görmedim... Bırakın artık beni... Onu bir daha asla görmeyeceğim... Asla...”

Kadın, Irene heyecandan konuşmaya devam edemeyecek hale gelene kadar usul usul bekledi. Ardından hizmetinde olan biriyle konuşur gibi kabaca, “Yalan söylemeyin! Sizi pastaneye kadar takip ettim” dedi ve Irene’nin geri adım attığını görünce de alayla ekledi: “Ne de olsa meşgul olabileceğim bir işim yok. Dediklerine göre yeterince iş olmadığından ve sıkıntı içinde olduklarından çalıştığım yerden atıldım. Eh, bundan da faydalanıyor insan ve ben de biraz gezintiye çıkıyorum... Tıpkı o namuslu hanımlar gibi.”

Bunları Irene’nin kalbine saplanan soğuk bir hainlikle söyledi. Irene bu hainliğin şiddeti karşısında kendini savunmasız hissediyordu ve bu kişinin şimdi daha yüksek sesle konuşmaya başlama veya eşinin gelme ihtimali düşüncesiyle gittikçe daha da büyük bir korkuya kapılıyordu; işte o zaman her şeyini kaybetmiş olurdu. Hemen manşonuna uzandı, gümüş para çantasını açtı ve eline geçen bütün paraları çıkardı. Parayı, ganimetinden emin şekilde elini çoktan küstahça uzatmış bekleyen kadının avcuna nefretle bıraktı.

Ancak bu küstah el, bu kez parayı hisseder hissetmez alçakgönüllülükle hemen kapanmadı, aksine eli bir pençe gibi kaskatı kesilmiş şekilde havada durmaya devam etti.

“Parayı kaybetmemem için bana gümüş çantayı da versenize!” dedi ağzını alaycı şekilde büzen kadın, sessiz, öfkeli bir kıkırdamayla.

Irene gözünün içine baktı ama yalnızca bir saniyeliğine. Bu hain, kötülük dolu alaycılık katlanılabilir değildi. Yakıcı bir acı gibi, tüm bedenine bir tiksintinin yayıldığını hissetti. Yalnızca gitmek, gitmek ve bu suratı bir daha görmemek istiyordu! Başını çevirip hızlı hareketlerle kıymetli çantasını kadına uzattı, ardından korku içinde merdivenlerden yukarı koştu. Kocası henüz eve dönmemişti, böylece kendini kanepenin üstüne atabildi. Bir çekiç darbesi yemiş gibi hareketsizce yattı, yalnızca parmakları şiddetli şekilde titriyor ve kolunu boydan boya sarsıyordu; fakat fırtınayı andıran şiddetiyle esir alan bu dehşete karşı bedeni direnmek istemiyordu. Ancak kocasının dışarıdan gelen sesini duyunca büyük bir çabayla toparlandı ve otomatik hareketlerle, cansız ruhuyla kendini diğer odaya sürükledi.

Artık dehşet evinin içine çöreklenmişti ve odaları terk etmiyordu. Korkunç karşılaşmanın görüntülerini dalga dalga gözünün önüne getiren onca boş saatten sonra Irene, durumunun umutsuzluğunun farkına vardı. Kadın –bunun nasıl olduğunu aklı almıyordu– ismini, adresini biliyordu ve ilk denemelerinde müthiş bir başarıya ulaştığı için, sahip olduğu bilgileri sürekli tehdit amaçlı kullanmaya devam edeceği şüphesizdi. Yıllar boyunca hayatına bir kâbus gibi çökecekti ve en zorlu çabalarına rağmen bu kadını silkeleyip atamayacaktı; zengin bir kadın ve varlıklı bir eşe sahip olmasına rağmen, tek seferde tümüyle kadından kurtulmayı sağlayacak bol miktarda parayı kocasına söylemeden bulması imkânsızdı. Ayrıca –bunları kocasının tesadüfen anlattıklarından ve girdiği davalardan biliyordu– böylesi aşağılık ve onursuz insanlarla yapılan anlaşma ve sözleşmelerin de hiçbir değeri yoktu. Hesaplamalarına göre belki bir veya iki ay boyunca daha bu belayı uzak tutabilecekti, sonrasında aile içerisindeki yapay mutluluğu çökecekti ve şantajcıyı da beraberinde sürükleme düşüncesi bile Irene’yi tatmin etmiyordu. Sefil ve muhtemelen daha önce de hüküm giymiş birinin altı ay hapis yatması, kendi uğrayacağı kaybın yanında hiç sayılırdı ve Irene kendisi için mümkün olan tek yaşam şeklini kaybetmek üzere olduğunu dehşetle fark etti. Onuru zedelenmiş, lekelenmiş ve bu zamana kadar hep yaşamın armağanlarını kabul etmiş, kaderini asla kendi belirlememiş biri olarak yeni bir hayata başlamak Irene’ye imkânsız görünüyordu; ayrıca çocukları, kocası, yuvası, kaybetmek üzereyken değerini şimdi anladığı onca şey de vardı; onların, hayatının ve varlığının kopmaz birer parçası olduklarını anladı. Yanından öylece akıp giden onca şeyin bir anda inanılmaz gerekli olduğunu düşünüyordu ve sokaklarda pusuya yatan yabancı bir avarenin sıcak yuvasını tek bir sözcükle yıkabilme düşüncesi bir hayal ürünü, gerçekdışı gibi geliyordu.

Şimdi dehşet verici bir kesinlikle, bu beladan kurtulmanın imkânsız olduğunu hissediyordu. Ama... Ama ne olacaktı? Sabahtan akşama kadar bu soruyla sarsıldı. Günün birinde kocasına bir mektup gelecek; solgun, asık suratıyla içeri girip kolundan çekiştirerek hesap soracaktı. Ama sonra... Sonra ne olacaktı? Kocası ne yapardı? Bu noktada hayal gücü karmaşık ve korkunç bir karanlığın dehşetinde silikleşiyordu. Devamını düşünemiyordu, tahminleri de dipsiz bir kuyuya düşüveriyordu. Aklını karıştıran bu korkunç düşünce içinde tek bir şeyin bilincine vardı; kocasını ne kadar az tanıdığını, kararlarını önceden hesaplamakta ne kadar zorlandığını fark etti. Onunla, ailesinin teşvikiyle ama karşı koymadan ve geçen yıllarla birlikte hayal kırıklığına uğramayan bir sempatiyle evlenmişti. Rahatlık ve sessizce süren bir mutluluk içinde yanında sekiz yıl geçirmişti, ondan çocukları olmuştu, bir yuvaları vardı ve bedensel yakınlık içinde sayısız saatler geçirmişlerdi; fakat ancak şimdi, olası bir durum karşısında nasıl davranacağını merak ettiğinde, kocasının kendisine ne kadar yabancı ve bilinmez olduğunu kavradı. Şimdi hararetle geriye dönüp bakarak son yıllarını dehşet içinde gözden geçirdiğinde, kocasının gerçek benliğini daha önce hiç araştırmadığını ve şimdi, geçen bunca yıldan sonra bile sert mi yoksa ılımlı mı, katı mı yoksa şefkatli mi davrandığını bilmediğini fark etti. Yaşama korkusuyla ortaya çıkan bu fazlasıyla geç kalmış suçluluk duygusuyla, kocasının toplumsal varlığını yüzeysel olarak tanıdığını ve böylesi trajik anlarda kararını belirleyecek olan iç dünyasını bilmediğini kendine itiraf etmek zorunda kaldı. İster istemez küçük anları ve imaları araştırdı, benzer durumlar karşısında ne tarz yorumlar yaptığını hatırlamaya çalıştı ve utanç dolu bir şaşkınlıkla kocasının neredeyse hiçbir zaman kişisel görüşlerini kendisine aktarmadığını, öte yandan kendisinin de benzer içten sorularla kocasına hiç yaklaşmadığını anladı. Ancak şimdi kocasının karakterini görmeye, yaşamının tüm yönlerini yorumlamaya çalışmaktaydı. Duyduğu korku kocasının yüreğindeki en gizli odalara girebilmek için, en küçük anıyı dahi yoklamasına sebep oluyordu.

Kocasının en küçük ifadesine bile dikkat kesiliyor ve eve dönüşünü büyük bir sabırsızlıkla bekliyordu. Selamlarken yüzüne bakmasa da, jestlerinde –elini öpüş biçiminden veya parmaklarını saçının arasından geçirişinden– şefkatin belirtisi olabilecek bir sevecenliğin gizlendiğini algılıyordu; Irene abartılı tavırlar sergilemekten zaten çekinirdi. Kocası onunla konuşurken her zaman ölçülüydü, hiçbir zaman sabırsız veya heyecanlı davranmazdı ve davranışları her zaman sakin ve samimiydi. Tedirginlik içinde, tavırlarının hizmetkârlara karşı da farklı olmadığını, hatta çocuklarına karşı sergilediği tavırdan daha soğuk olduğunu fark ediyordu; çocuklarına karşı her zaman daha canlı, daha neşeli ve kısa süre içinde daha sevecen bir hale bürünürdü. Bugün de yine evde olup bitenler hakkında ayrıntılı biçimde bilgi aldı, bu sayede Irene’nin nelerle meşgul olduğunu ortaya sermesine fırsat tanırken, kendi yaptığı şeyleri gizliyordu ve Irene şimdi ilk kez, onu gözlemlediği için, kocasının onu ne kadar kolladığını, gündelik sohbetlerine –zararsız sıradanlıklarını aniden ürpererek fark ettiği– ayak uydurmak için kendini ne kadar dizginlemeye çabaladığını keşfetti. Kendiyle ilgili tek bir söz etmedi, bu nedenle Irene’nin yatışmaya susamış merakı tatmin duygusunu yaşayamadı.

Konuşmalarından bir ipucu elde edemediğinden, şimdi koltuğunda oturmuş kitap okuyan kocasının elektrikli bir ışığın keskin biçimde aydınlattığı yüzünü inceledi. Yabancı bir yüze bakar gibi kocasının yüzüne bakıyor ve tanıdığı ama aniden yabancılaşan yüz hatlarından, sekiz yıllık beraberlikleri boyunca kayıtsızlığı karşısında kendisinden gizlediği kişiliğini anlamaya çalışıyordu. Alnı, içten gelen güçlü, zihinsel zorlanmayla şekillenmişçesine aydınlık ve asildi, ağzıysa sert ve ödünsüzdü. Son derece erkeksi hatlarındaki her şey gergindi, enerjik ve güçlüydü: İçinde bir güzellik bulduğuna şaşırarak, kocasının ılımlı ciddiyetini, varlığındaki gözle görülür burukluğu belli bir hayranlıkla inceledi; oysa şimdiye kadar tekdüze olan bu tavrını pek de eğlenceli bulmaz ve sosyal çevresiyle yapacağı bir sohbeti, onunla gerçekleştireceği bir muhabbete yeğlerdi. Fakat gerçek gizemini saklıyor olması gereken gözlerini kitaba çevirmiş ve böylece Irene’nin gözlemlerinden kaçınmıştı. Bu yüzden, bu kıvrak hatlar onu affeden veya suçlayan bir sözün yerine geçiyormuş gibi, sorularla dolu gözleriyle yalnızca profilini izleyebiliyordu; yabancı profilin hatlarındaki sertlik Irene’yi ürkütüyor, ancak kararlılığındaki tuhaf güzelliğin de ilk kez farkına varıyordu. Bir anda ona bakmaktan hoşlandığını, haz ve gurur duyduğunu hissetti. Bu duygu uyanışı göğsünün acı acı yanmasına neden oldu, kaçırılmış bir şeyin karşısında duyulan pişmanlığın boğuk duygusu, onunla bedensel temas içindeyken asla duyumsadığını hatırlamadığı bir gerilim. O sırada kocası başını kitaptan kaldırdı. Irene bakışlarındaki yakıcı merakla kocasının kuşkusunu uyandırmamak için alelacele karanlığa geri adım attı.

Üç gündür evden dışarı çıkmamıştı. Huzursuzluk içinde ısrarla evde kalmaya başlamasının diğerlerinin çoktan dikkatini çektiğini fark etti birdenbire; çünkü genel olarak saatlerce veya günlerce eve kapanmak onun için sıra dışı bir şeydi. Ev işlerine yatkın olmayışı ve maddi bağımsızlığı sayesinde küçük parasal sıkıntılardan uzak yaşayan, kendinden bile sıkılan Irene için evi, yalnızca geçici süre istirahat ettiği bir yerdi; sokaklar, tiyatrolarsa renkli karşılaşmalara ve sürekli dışarıdan gelen yeniliklerle sosyal ortamlara önayak olduklarından, bulunmayı en çok sevdiği yerlerdi; çünkü buraların keyfini çıkartmak hiçbir içsel çaba gerektirmiyordu ve duyuları uyuştuğunda bile, her zaman çokça uyarım alabiliyordu. Bayan Irene tüm düşünce tarzıyla Viyana burjuvazisinin tüm üyelerinin, aralarında gizli bir anlaşma varmışçasına aynı saatlerde, aynı ilgi alanlarında sürekli karşılaştıkları ve durmadan kıyaslama yaparak birbirlerini gözlemleyen, hatta bunları gittikçe yaşam tarzına dönüştüren o elit kesime dahildi. Kendine dönük ve yalnızlaştırıcı, böylesi tembel bir birlikteliğe alışık bir yaşam tarzı her tür temelden yoksun kalır. Duyular alışıldık miktarda sansasyondan oluşan yemlerini alamayınca isyan ediyor ve yalnızlık kısa zamanda sinir bozucu bir öz düşmanlığa dönüşüyordu. Zamanın sonsuz şekilde üzerine çullandığını hissediyordu, saatlerse alışılmışı belirleyemediklerinde bütün anlamlarını yitiriyorlardı. Irene bir zindana kapatılmış gibi boş boş ve gergin bir halde odanın içinde bir aşağı bir yukarı yürüyordu; gerçek yaşamını belirleyen sokaklar ve dışarıdaki dünya ona kapalıydı; dışarıda, elinde ateşten kılıcıyla duran şeytan gibi, şantajcı bekliyordu.

Ondaki bu değişimi ilk fark eden, çocukları, özellikle de yaşça daha büyük olan oğlu oldu; çocuk annesini bu kadar sık evde görmekten duyduğu hayreti sıkıntı veren bir açıklıkla ifade ederken, hizmetkârlar yalnızca aralarında fısıldaşıyor ve mürebbiyelerle fikir alışverişinde bulunuyorlardı. Dikkat çeken varlığını farklı, birçoğu iyi düşünülmüş gerekçelerle açıklamaya çalışsa da, yaptığı açıklamaların yapaylığından yıllardır kendi evindeki varlığının ne kadar gereksizleştiğini fark etti. Ne zaman bir işe el atsa, bu ani deneme girişimlerini alışkanlıklarına müdahale olarak algılayan birilerinin itirazıyla karşılaşıyordu. Bütün yerler kapılmış, Irene de kendi evinde yabancı bir cisme dönüşmüştü. Ne yapacağını, zamanı nasıl kullanacağını bilemiyordu; çocuklarına yaklaşma girişiminde bile başarısız oluyordu. Çocuklar bu ani ilgisini yeni bir denetim gibi algıladıklarından rahatsız oldular ve bu tarz bir denetim girişiminde bulunduğu sırada, yedi yaşındaki oğlu küstahça artık neden gezmeye gitmediğini sordu, Irene ise utançtan kızardığını hissetti. Yardım etmek istediği her yerde düzeni bozuyor, nereye katılsa şüphe uyandırıyordu. Sürekli evde oluşunu zekice geri çekilip odasında sessizce bir kitabın veya bir işin başında geçirerek gözden uzak tutmak konusunda da bir beceriye sahip değildi; bütün güçlü duygular gibi içinde varlığını sürdüren korku, kendini bir odadan diğerine atmasına neden oluyordu. Her telefon çalışında, her kapı zilinde korkuyla irkiliyor ve kendini durmadan bir insan görmenin açlığıyla, özgürlük özlemiyle ve buna rağmen yoldan gelip geçenler arasında rüyalarına kadar Irene’yi takip eden o suratın başını kaldırıp yukarı bakacağı korkusuyla perdelerin arkasından sokağı gözetlerken buluyordu. Sakin varlığının aniden çözülüp yok olduğunu hissediyor ve bu halsizlikle bütün hayatının mahvolduğu duygusuna kapılıyordu. Oda hapsinde geçirdiği bu üç gün, sekiz yıllık evliliğinden daha uzun gelmişti.

Ancak üçüncü günün akşamı için, haftalar öncesinden kocasıyla birlikte gidecekleri bir daveti kabul etmişlerdi; inandırıcı bir gerekçe göstermeden bu daveti şimdi iptal etmesi olanaksızdı. Bunun da ötesinde, yaşamının etrafını saran dehşetten oluşan bu görünmez parmaklıklar, yok olmak istemediği takdirde bir kereliğine de olsa kırılmalıydı. İnsanlara ihtiyacı vardı, birkaç saat boyunca kendinden, korkunun öldürücü yalnızlığından uzaklaşmaya ihtiyacı vardı. Ve ayrıca yabancı bir evde, arkadaşlarında olmaktan başka nerede bu kadar güvende olabilirdi, yollarını sinsice takip eden o kişiden nerede daha iyi korunabilirdi? Evden dışarı çıktığı bir saniyelik anda ürperdi, herhangi bir yerde pusuya yatmış bekliyor olabilecek o kişiyle karşılaştığı sokağa ilk kez adım atmıştı. İstemsizce kocasının kolunu kavradı, gözlerini kapadı ve kaldırımdan arabaya ulaşan birkaç adımlık yolu hızla yürüdü; ardından araba gecenin ıssız sokaklarında hızla yol alırken kocasının yanında kendini güvende hissederek gevşedi, içindeki ağırlık yok oldu; yabancı apartmanın merdivenlerinden yukarı çıkarken kendini güvende hissetti. Birkaç saatliğine yıllar öncesinde olduğu gibi olabilecekti: Tasasız, neşeli; hapishane duvarlarından tekrar güneşe tırmanan biri gibi, daha bilinçli bir neşeye sahip şekilde. Burada onu tüm takiplerden koruyan bir siper vardı, nefret buraya giremezdi, burada yalnızca onu seven, sayan ve ona hayranlık duyan insanlar vardı; süslü, iyi niyetli, kaygısızlığın pembemsi ışığını yansıtan insanların ve nihayet onu da sarmalayan bir haz duygusunun içindeydi. Çünkü şimdi, içeri girer girmez, diğerlerinin bakışlarından güzel olduğunu hissediyordu ve uzun zamandır hasretini çektiği bu duyguyla daha da güzelleşmişti. Ne kadar da iyi hissettiriyordu bu, bir burgaç gibi beynine hep aynı düşüncenin saplandığı, içinin tamamen yarayla kaplandığı ve acı hissettiği bütün o günlerdeki suskunluktan sonra bu duygu ona nasıl da iyi gelmişti, teninin içine işleyen ve kanını harekete geçirerek tümüyle canlandıran pohpohlayıcı sözcükler duymak nasıl da iyi hissettiriyordu. Ve bir anda içinde, özgürleşmek isteyen bastırılmış kahkahaların varlığını hissetti. Şampanya şişesinin mantarının patlaması gibi, kahkahaları küçük koloraturlar1 halinde yükseldi; gülüyor, gülüyor, arada bu dizginleyemediği coşkusundan utansa da, az sonra kendine hâkim olamayıp yeniden gülüyordu. Gevşeyen sinirlerinden elektrik yayıyordu, tüm duyuları güçlenmişti, sağlıklı ve zindeydi, günlerden beri ilk kez gerçekten iştahlı bir şekilde yemek yedi ve susuzluk çeken biri gibi içti.

Kurumuş, insan susuzluğu çeken ruhu her şeyden canlılık ve zevk süzüyordu. Yan tarafta çalan müzik cezbediyor, yanıp kavrulan teninin derinliklerine işliyordu. Dans başladı ve henüz farkına bile varamadan kendini kalabalığın arasında buldu. Hayatında hiç böyle dans etmemişti. Girdap şeklindeki dönüşler, içindeki tüm ağırlığı söküp atıyordu, ritim uzuvlarına işliyor ve ateşli hareketlerle bedeninin nefes almasını sağlıyordu. Müzik durduğunda sessizlik ona azap veriyordu, ürperen uzuvlarında huzursuzluk yılanının dili dolanıyordu ve tıpkı serinleten, sakinleştiren ve insanı taşıyan duştaki suya dalar gibi, kendini tekrar dans eden kalabalığın arasına atıyordu. Diğer zamanlarda hep orta seviyede bir dansçıydı; fazla ölçülü, fazla temkinli, fazla sert ve dikkatli hareket ederdi fakat özgürlüğe kavuşan sevinci bedensel tüm tutukluğunu söküp atmıştı. Diğer zamanlarda en vahşi tutkularını bile bir kalıba sokan, utanç ve tedbirden oluşan çelik çember tam ortasından kırılıvermişti; ruhunun gevşediğini fark ediyor ve kendini durdurulamaz, bağımsız hissediyordu. Çevresindeki elleri, kolları hissediyor, dokunuşları ve uzaklaşmaları, sözcüklerin soluğunu, iç gıdıklayıcı kahkahaları, müziğin kanında titreştiğini duyumsuyordu; tüm bedeni öylesine gerilmişti ki giysileri tenini yakıyordu ve bilinçsizce, bu sarhoşluğu daha derinlerde çıplak hissedebilmek için, üzerindeki her şeyi yırtıp çıkartmak istiyordu.

“Irene neyin var?”

Sallanarak, gülen gözlerle ve kavalyesinin sarılışının sıcaklığıyla döndü. O anda kocasının şaşkınlık içerisindeki soğuk ve sert bakışları kalbine saplandı. Irene korkuyla irkildi. Çok mu çılgın davranmıştı? Çılgınlığı bir şeyleri ele mi vermişti?

“Ne… Ne demek istiyorsun Fritz?” diye kekeledi; kocasının bakışlarındaki gittikçe daha derinleşen, şimdi de yüreğine inen sert darbeyle şaşkınlığa uğradı. Bu gözlerin eşeleyici kararlılığı karşısında çığlık atmak istedi.

“Bu çok tuhaf” diye mırıldandı kocası sonunda. Sesinde boğuk bir şaşkınlık vardı. Irene ne kastetmeye çalıştığını sormaya çekindi. Ancak hiçbir şey söylemeden arkasını dönen kocasının geniş, sert omuzlarını, sinirden çelik gibi kaskatı kesilmiş ensesini görünce, tüm bedeni ürperdi. Bir katil sırtı gibi diye geçirdi aklından delice ve hemen bu düşünceyi zihninden uzaklaştırdı. Ancak şimdi, sanki onu ilk kez görmüş gibi, korkuyla kendi kocasının güçlü ve tehlikeli olduğunu hissetti.

Müzik yeniden başladı. Beylerden biri yanına yaklaştı, Irene mekanik hareketlerle koluna girdi. Fakat artık her şey ağırlaşmıştı ve neşeli melodi kaskatı kesilmiş bedenini artık hareket ettiremiyordu. Boğucu bir ağırlık yüreğinden ayaklarına doğru iniyordu, her bir adım canını acıtıyordu. Kavalyesinden dansı bırakmak için izin istemek zorunda kaldı. Yerine geri dönerken istemsizce kocası yakınlarda mı diye dönüp baktı. Ve korkuyla irkildi. Kocası sanki onu bekliyormuş gibi, hemen arkasında duruyordu, bir kez daha dimdik Irene’nin gözlerine baktı. Ne istiyordu? Neleri öğrenmişti? Elinde olmadan, çıplak göğsünü ondan saklamak zorundaymış gibi, elbisesini düzeltti. Adam, bakışlarındaki inatçılığını suskunluğunda da sürdürüyordu.

“Gidelim mi?” diye sordu Irene korkuyla.

“Evet.” Sesi sert ve sevecenlikten uzaktı. Önden yürüdü. Irene onun geniş, dehşet verici ensesini gördü. Kürkünü omuzlarına sarmış olmasına rağmen üşüyordu. Yolda hiç konuşmadan yan yana oturdular. Irene tek bir söz söylemeye cesaret edemiyordu. Yeni bir tehlikenin yaklaştığını hissediyordu. Şimdi her iki yanı da çevrilmişti.

O gece kasvetli bir rüya gördü. Yabancı bir müzik çalıyordu, aydınlık ve yüksek tavanlı bir salondan içeri girdi, kalabalığın ve renklerin arasına karıştı, tanıdığını sandığı ancak kim olduğunu çıkartamadığı genç bir adam yanına yaklaştı, kolunu kavradı, Irene de onunla dans etmeye başladı. Kendini iyi ve rahat hissediyor, tek bir müzik dalgası ayaklarını yerden kesiyor, zemini hissedemiyordu. Böyle dans ederek birçok salondan geçtiler, altın yaldızlı avizelerden yansıyan ışıklar çok yükseklerdeki yıldızlar gibi yanıp sönüyor ve peş peşe dizili birçok ayna gülüşlerini ona geri göndererek sonsuz yansımalar halinde ileri taşıyorlardı. Dans gittikçe hızlanıyor, müzik hararetleniyordu. Genç adamın kendisine gittikçe daha da sokulduğunu, ellerini çıplak kollarına gömdüğünü fark etti, duyduğu acıyla karışık hazdan inledi ve şimdi, gözleri gözlerinin içine dalınca, delikanlıyı tanıdığına karar verdi. Küçük bir kızken uzaktan tutkulu şekilde sevdiği bir aktör olduğunu sandı, büyük bir keyifle ismini söyleyecekti ki delikanlı hafif çığlığını ateşli bir öpücükle ağzında hapsetti. Ve böylece, dudakları birbirinin içinde erimiş, iç içe geçip kor gibi kavrulmuş tek bedende, kutsanmış bir rüzgâr tarafından taşınır gibi, salondan salona uçuyorlardı. Duvarlar yanlarından akıp gidiyordu, havalanan tavanı ve saatleri artık hissetmiyordu, tarif edilemez şekilde hafiflemiş ve zincirlerinden koparılmış gibiydi. O anda aniden biri omzuna dokundu. Irene ve onunla birlikte müzik de durdu, ışıklar söndü, duvarlar karararak birbirine yaklaştı ve kavalyesi kayboldu. “Adamı geri ver, pis hırsız!” diye bağırdı korkunç kadın; bu oydu, duvarlar çınlıyor, buz gibi parmaklarıyla Irene’nin bileğini kavrıyordu. Kendini toparladı ve kendinin de çılgın bir keskinlikte çığlık attığını, bağırdığını gördü; birbirlerine girmişlerdi, ancak kadın daha güçlüydü, boynundaki inci kolyeyi ve onunla birlikte elbisesinin yarısını yırtıp aldı; sarkan kumaş parçaları arasından çıplak göğsü ve kolları görünüyordu. Birdenbire etraf yeniden kalabalıklaştı, gittikçe artan bir gürültüyle salonlardan çıkıp akın ediyorlardı ve onu, yarı çıplak olan Irene’yi alaylı bir tavırla seyrederlerken, diğer kadın da tiz bir sesle bağırıyordu: “Erkeğimi çaldı benden, kaltak!” Irene nereye saklanacağını, gözlerini nereye çevireceğini bilemiyordu çünkü insanlar gittikçe ona doğru yaklaşıyor, meraklı, soluk soluğa kesilmiş suratlar çıplaklığına saldırıyordu. Şaşkın bakışlarla kendine bir kurtuluş bulmak için etrafa bakınırken, bir anda kocasının karanlık kapının pervazında hareketsizce durduğunu gördü; sağ elini sırtının arkasına gizlemişti. Irene çığlık atıp ondan kaçmaya başladı; birçok salondan geçti, açgözlü kalabalık da peşinden geliyordu, elbisesinin gittikçe aşağı kaydığını hissetti, artık onu üzerinde tutmakta zorlanıyordu. O anda önünde bir kapı açıldı, kendini kurtarmak için büyük bir telaşla merdivenlerden aşağı atıldı, ancak aşağıda yine o kötü yürekli kadın yün eteğiyle ve pençe gibi elleriyle bekliyordu. Irene kenara atladı, delirmiş gibi dışarı koşmaya başladı fakat diğer kadın da arkasından fırladı; böylece birbirlerini gecenin uzun sessiz sokaklarında kovaladılar; sokak lambaları sırıtarak üzerlerine eğiliyordu. Kadının tahta kunduralarının takırtısını sürekli peşinde duyuyordu ve bir köşe başına ulaştığında, kadın orada da beliriveriyordu, bir sonraki dönemeçte, her evin arkasında, sağda ve solda pusuda bekliyordu. Her yerde önce o beliriyordu, sanki çoğaltılmış gibiydi, geride bırakılacak gibi değildi, her seferinde önüne atlıyor ve ona saldırıyordu; Irene’nin dizleri tutmuyordu. Sonunda karşısında evi duruyordu, hızla yukarı koştu, ancak kapıyı açmasıyla birlikte karşısında kocası belirdi, elinde bir bıçakla Irene’ye delici bakışlar atıyordu. “Neredeydin?” diye sordu boğuk bir sesle. “Hiçbir yerde” dediğini duydu Irene, akabinde hemen yanından yükselen o cırtlak kahkahayı işitti. “Ben gördüm! Ben gördüm!” diye sırıtarak bağırdı kadın. Aniden yanında belirmişti ve deliler gibi gülüyordu. O sırada kocası bıçağını kaldırdı. “İmdat!” diye bir çığlık attı Irene, “İmdat!..”

Gözlerini yukarı çevirdi ve korku dolu bakışları kocasınınkiyle buluştu. Ne... Ne olmuştu? Kendi odasındaydı, lamba soluk bir ışık yayıyordu, evindeki yatağındaydı, yalnızca bir rüya görmüştü. Fakat kocası niçin yatağının kenarında oturmuş kendisine bir hastaya bakar gibi bakıyordu? Işığı kim yakmıştı, neden o kadar ciddi ve hareketsiz oturuyordu? Derin bir ürperti defalarca titremesine neden oldu. İster istemez kocasının eline baktı: Hayır, elinde bıçak yoktu. Yavaşça uykunun mahmurluğundan ve rüyasındaki görüntülerden kurtulmaya başladı. Kâbus görmüş, rüyasında çığlık atmış ve böylece kocasını uyandırmış olmalıydı. Fakat bakışları neden bu kadar ciddi, delici ve acımasızdı? Irene gülümsemeye çalıştı. “Ne... Ne oldu? Bana neden öyle bakıyorsun? Kötü bir rüya gördüğümü sanıyorum.”

“Evet, bağırdın. Diğer odadan duydum.”

Ne söyledim, neleri ele verdim diye düşündü Irene ürkerek, neleri öğrendi? Gözlerinin içine bir daha bakmaya neredeyse cesaret edemedi. Ancak kocası garip bir sakinlikle ve ciddi bir tavırla ona bakmaya devam etti. “Neyin var Irene? Bir şeyler oluyor. Birkaç gündür tamamen değiştin; ateşin varmış gibi, sinirli ve dalgınsın; uykunda bağırarak yardım istiyorsun.”

Irene gülümsemeye çalıştı. “Hayır” diye ısrar etti kocası. “Benden bir şey saklamamalısın. Bir sorunun mu var, bir şey canını mı sıkıyor? Değiştiğini evdeki herkes fark etmiş. Bana güvenmelisin Irene.”

Fark ettirmeden Irene’ye yaklaştı, kocasının parmaklarının çıplak kollarında gezindiğini, okşadığını hissetti, gözlerinde tuhaf bir ışık parlıyordu. Birdenbire kocasının bedenine sarılıp ona sımsıkı sokulmak ve her şeyi itiraf edip onun ne kadar acı çektiğini gördüğü şu anda kendisini affedene kadar onu bırakmamak isteği oluştu içinde. Fakat lambanın solgun ışığı yüzünü aydınlatıyordu ve Irene utanıyordu. Söyleyeceklerinden korktu.

“Endişelenme Fritz” diyerek gülümsemeye çalışırken, bedeni çıplak ayakuçlarına kadar titriyordu. “Sadece biraz gerginim. Eminim yakında geçecektir.”

Kocası ona sarıldığı elini hızlıca geri çekti. Irene’nin puslu ışık altındaki solgun yüzünü ve alnına düşen karanlık düşüncelerin gölgesini görünce ürperdi. Yavaşça doğruldu.

“Bilmiyorum, sanki şu son günlerde bana söylemek istediğin bir şeyler varmış gibi hissettim. Yalnızca seni ve beni ilgilendiren bir şey. Şu an yalnızız Irene.”

Irene bu ciddi ve örtük bakışlar karşısında hipnotize olmuş gibi öylece yatıyor, hiç kıpırdamıyordu. Her şeyin ne kadar da iyi olabileceğini geçirdi içinden, sadece tek bir sözcük, kısacık bir sözcük söylemesi yeterliydi: Affet; kocası sebebini bile sormazdı. Işık neden yanıyordu ki; şu yüksek, arsız, kulak kabartan ışık? Karanlık olsaydı söyleyebileceğini hissediyordu. Fakat ışık cesaretini kırıyordu.

“Yani gerçekten bana söyleyecek hiçbir şeyin yok mu?”

Bu çekicilik ne kadar da korkunçtu, sesi ne kadar da yumuşaktı! Daha önce bu şekilde konuştuğunu hiç duymamıştı. Ama şu ışık, ampul, şu sarı, arsız ışık!

Kendine çekidüzen verdi. “Aklından ne geçiriyorsun?” diyerek güldü ve kendi cırtlak sesinden korktu. “İyi bir uyku uyuyamadığım için sırlarımın mı olması gerekiyor? Hatta sonunda maceralarımın da mı?”

Sözlerinin ne kadar yanlış, ne kadar sahte çıktığını duyunca kendinden ürktü, iliklerine kadar ürperdi ve istemsizce bakışlarını kaçırdı.

“Peki... İyi uykular.” Kocası bu kez kısa ve sert konuşmuştu. Sesi çok farklıydı, bir tehdit veya kötü, tehlikeli bir alay içeriyormuş gibiydi.

Ardından ışığı söndürdü. Irene, kocasının beyaz gölgesinin kapıda kaybolduğunu gördü. Sessiz, soluk, geceleri beliren bir hayaletmişçesine kapıyı kapattığında, bir tabutun kapağı kapanmış gibi hissetti. Tüm dünyanın boşalmış ve ölü olduğunu hissediyordu, yalnızca kendi donmaktan katılaşmış bedeninin içinde yüreği deli gibi atıyor ve her atışla göğsünü acıtıyordu.

Ertesi gün, hep birlikte öğle yemeğindeyken –çocuklar az önce kavga etmiş ve güçlükle sakinleştirilmişti– hizmetçi kız bir mektup getirdi. Mektup hanımefendiyeydi ve cevabı bekleniyordu. Şaşkınlık içinde yabancı el yazısını inceleyip telaşla zarfı açtı. Daha ilk satırda sararıverdi. Tek bir hamlede ayağa fırladı ve diğerlerinin ortak şaşkınlığını görünce kendini ele veren düşüncesizliğini fark edip bir kez daha ürperdi.

Mektup kısaydı. Üç satırdan oluşuyordu: İmza yoktu, tarih yoktu; değiştirildiği anlaşılan el yazısıyla yalnızca bu korkunç emir yazılmıştı: “Lütfen bu mektubu getiren kişiye derhal yüz kron veriniz!” Bayan Irene parayı almak için odasına koştu fakat para kutusunun anahtarını bulamadı; bulana kadar hararetle bütün çekmeceleri açıp karıştırdı. Titreyen ellerle tüm banknotları kıvırıp bir zarfa yerleştirdi ve kapıda bekleyen çalışana bizzat kendi teslim etti. Tüm bunları hipnoz altındaymış gibi düşünmeden ve tek bir an tereddüt etmeden yaptı. Ardından –ayrılışının üzerinden henüz iki dakika bile geçmemişti– yemek salonuna geri döndü.

Herkes suskundu. Çekingen bir huzursuzlukla yerine oturdu ve hızlıca bir mazeret aramak isterken –elleri öylesine şiddetli titriyordu ki, az evvel kaldırmış olduğu bardağını alelacele yerine koymak zorunda kaldı– dehşet içinde, heyecandan gözü görmez biçimde, mektubu açık şekilde tabağının yanında bırakmış olduğunu gördü. Küçük bir hareketle kocası mektubu çekip alabilirdi, büyük ve iri harflerle yazılmış mektubu okumak için belki de tek bir bakış bile yeterliydi. Irene söyleyecek söz bulamadı. Hırsızlama bir hareketle uzanıp pusulayı buruşturdu, ancak şimdi, mektubu cebine koyduktan ve başını kaldırdıktan sonra, kocasının daha önce hiç karşılaşmadığı türden sert, delici, acıtıcı bakışlarıyla karşılaştı. Son birkaç gündür ona bu bakışlarla aniden güvensizliğinin darbelerini indirmeye başlamıştı; darbeleri Irene’yi derinden sarsıyor ve onlara nasıl karşı koyabileceğini bilmiyordu. Dans ederken de bu bakışla bedenine saldırmıştı, bu bakış dün gece bir bıçak gibi uykusunun üstünde ışıldayan bakışın aynısıydı.

Bakışını bunca keskin, sert, soğuk ve can yakıcı yapan, bir şey biliyor olması mı, yoksa bir şey bilmek istemesi miydi? Irene hâlâ doğru sözcüğü ararken, aklına çoktandır unuttuğu bir anı geldi. Kocası bir seferinde avukat olarak bir sorgu hâkimiyle karşı karşıya geldiğini anlatmıştı. Bu hâkimin yeteneğinin, sorgu esnasında miyop gözleriyle dosyaları incelemek, ardından en can alıcı soruda bakışlarını aniden kaldırıp bir hançer gibi sanığın gözlerine dikmek olduğunu söylemişti. Bir şimşek gibi parlayan bu yoğun dikkat karşısında sanık soğukkanlılığını kaybediyor ve özenle sürdürdüğü yalanını unutuveriyormuş. Şimdi bu tehlikeli oyunu oynuyor ve Irene de kurban mı oluyordu? Kocasının mesleğine hukuk alanındaki iddiasından çok psikolojik tutkularla bağlı olduğunu bildiğinden, daha da çok korktu. Başkalarının kumar veya seksle ilgilendikleri gibi, kocası da bir suçu araştırıp ortaya çıkartmak, sanığı baskı altına almaktan hoşlanıyordu ve böylesi psikolojik bir ava çıktığı zamanlarda, varlığı içten içe kızışırdı. Geceleri unutulmuş karar metinlerini karıştırmasına neden olan tutku dolu gerginliği, dışa karşı çelik bir sağlamlığa dönüşürdü; az yer, az sıvı tüketir, durmadan sigara içer, duruşma için saklamak ister gibi fazla konuşmaktan kaçınırdı. Onu bir kez bir savunma sırasında izlemiş ve o karanlık tutkudan, konuşma tarzındaki neredeyse kötücül ifadeden ve yüzündeki o sert, kaba ifadeden öylesine ürkmüştü ki bunu ikinci bir kez tekrarlamamıştı; şimdi tehditkâr biçimde çattığı kaşlarının altındaki katı bakışlarında aynı ifadeyi görür gibi olmuştu.

Tüm bu unutulmuş anılar tek saniyelik şu anda yeniden buluştular ve dudaklarının arasında oluşan sözcükleri söylemesine engel oldular. Suskunluğunu sürdürdü, bu suskunluğun ne kadar tehlikeli olduğunu, mantıklı bir açıklama bulmak için son şansını da kaçırdığını fark ettikçe daha da şaşkınlaştı. Artık gözlerini yukarı çevirmeye de cesaret edemiyordu, ancak şimdi, eğdiği bakışlarıyla kocasının normalde sakin ve ölçülü duran ellerinin küçük, vahşi hayvanlar gibi masanın üzerinde dolaştığını görünce daha da ürktü. Neyse ki yemek az sonra sona erdi, çocuklar yerlerinden fırlayıp neşeyle bağrışarak yan odaya koşturdular, mürebbiyeler yaramazlıklarını dizginlemek için boşuna uğraşıyorlardı: Kocası da kalkarak, arkasına bakmadan ağır adımlarla yan odaya geçti.

Yalnız kalır kalmaz tehlikeli mektubu tekrar çıkardı. Bir kez daha satırları hızla okudu: “Lütfen bu mektubu getiren kişiye derhal yüz kron veriniz.” Ardından mektubu öfkeyle paramparça etti ve parçaları çöp kutusuna atmak üzere buruştururken bir şey hatırladı, durdu, şöminenin üzerine eğilerek kâğıdı çıtırdayan korların arasına attı. Birden parlayarak bu tehdidi yutan beyaz alev Irene’yi rahatlattı.

O anda kapıda kocasının geri dönen ayak seslerini işitti. Hızla doğruldu, yüzü alevin sıcaklığından ve yakalanmanın verdiği çekingenlikten kızardı. Şöminenin kapağı kendisini ele verircesine hâlâ açıktı, beceriksizce bedeniyle onu gizlemeye çalıştı. Kocası masaya yaklaştı, purosu için bir kibrit yaktı. Alevi yüzüne yaklaştırınca, Irene burun kanatlarının titrediğini görür gibi oldu; bu, kocasının öfkeli olduğunu her zaman ele veren bir işaretti. Ama adam sakinliğini koruyarak Irene’ye baktı: “Sana sadece bana mektuplarını göstermek zorunda olmadığını hatırlatmak istiyorum. Benden gizli sırlarının olmasını istiyorsan, tamamen özgürsün.” Irene susuyor ve ona bakmaya cesaret edemiyordu. Kocası bir anlığına bekledi, ardından purosunun dumanını göğsünün derinliklerinden çeker gibi güçlü bir nefesle saldı ve ağır adımlarla odayı terk etti.

Artık başka bir şey düşünmek istemiyor, sadece daha fazla yaşamak, kendini uyuşturmak, yüreğini boş ve saçma uğraşlarla oyalamak istiyordu. Eve daha fazla tahammül edemiyordu, korkudan delirmemek için sokağa, insanların arasına karışması gerektiğini hissediyordu. Bu yüz kron sayesinde, şantajcıdan en azından birkaç gün özgürlük satın aldığını umuyordu. Yeniden bir gezintiye çıkmak için cesaretini topladı; hem bazı işlerini halledecek hem de evdekiler tarafından dikkat çeken değişikliğini gizlemeye çalışacaktı. Şimdiden belli bir kaçış yolu bulmuştu. Evin kapısından, bir atlama tahtasından atlar gibi, gözlerini yumup kendini sokağın kalabalığına attı. Ayaklarının altında asfaltı, etrafında da kalabalığın sıcaklığını hisseder hissetmez, tekrar o tehlikeli bakışlarla karşılaşmanın verdiği korkuyla gözlerini yere dikti ve bir hanımefendinin dikkatleri üzerine çekmeden yürüyebileceği kadar hızlı, körlemesine ilerlemeye başladı. Takip ediliyorsa da, bunu bilmek istemiyordu. Fakat buna rağmen başka hiçbir şey düşünemediğini ve biri yanlışlıkla bedenine sürtündüğünde korkuyla irkildiğini fark etti. Duyduğu her bir ses, yaklaşan her bir adım, yanından geçip giden her bir gölge sinirlerine acı veriyordu; yalnızca evde veya arabada gerçek anlamda rahat bir nefes alabiliyordu.

Bir bey, Irene’ye selam verdi. Başını kaldırınca eski bir aile dostunu tanıdı; sevimli, geveze bir ihtiyardı. Önemsiz, belki de yalnızca kafasında kurguladığı bedensel rahatsızlıklarıyla insanı saatlerce esir aldığı için, onunla karşılaşmaktan kaçınırdı. Fakat şimdi selamına kuru bir teşekkür verip kendisine eşlik etmesini teklif etmemiş olmasına üzüldü; çünkü bir tanıdık şantajcının beklenmedik şekilde karşısına çıkmasına engel olurdu. Irene kararsızlıkla duraksadı ve dönüp aile dostuna yetişmeyi düşündü fakat o anda arkasından birinin ona doğru hızla yaklaştığını sandı ve içgüdüsel olarak, düşünmeden, yoluna hızla devam etti. Fakat korkunun insafsızca bilenen sezgisiyle, kendiyle adeta aynı oranda hızlanan bir yakınlaşma hissediyor ve takipçisinden kaçamayacağını bilmesine rağmen, gittikçe daha da hızlanıyordu. Bir elin neredeyse dokunacağı duygusuyla –adımların gittikçe yaklaştığını hissediyordu– omuzları ürpermeye başladı ve adımlarını hızlandırmak istedikçe dizleri bir o kadar ağırlaştı. Takipçisini artık çok yakınında hissediyordu. “Irene!” diye bağırdı arkasından ısrarcı ama buna rağmen alçak bir ses. Sesin sahibinin kim olabileceğini düşündü ama korkunç, uğursuzluk elçisi kadına ait olmadığı kesindi. Derin bir nefes alarak arkasına döndü: Seslenen kişi ani duruşuyla neredeyse üzerine devrilecek olan âşığıydı. Yüzü heyecanın tüm izleriyle birlikte solgun, şaşkındı ve şimdi, Irene’nin hayret dolu bakışını görünce, bir de utanç eklendi ifadesine. Tereddüt ederek tokalaşmak üzere elini uzattı, Irene karşılık vermeyince geri indirdi. Bir-iki saniye boyunca yalnızca adamın yüzüne baktı Irene, onunla karşılaşmayı hiç beklemiyordu. Korku içinde geçirdiği bunca gün boyunca onu unutmuştu. Fakat şimdi, solgun ve soru sorarcasına bir ifade taşıyan çaresiz boşluktaki yüzünü yakından görünce, sıcak bir öfke dalgası köpürdü içinde. Dudakları tek bir sözcük söylemek için kıpırdıyordu ve öfkesi öylesine yüzünden okunuyordu ki, genç adam yalnızca kekeleyerek ismini söyleyebildi: “Irene, neyin var?” Irene’nin sabırsız tavrını görünce tamamen sinerek ekledi: “Ne yaptım sana ben?”

Irene öfkesini bastıramadan ona baktı. “Bana ne mi yaptınız?” diyerek alayla güldü. “Hiç! Hiçbir şey! Sadece güzel şeyler! Sadece hoş şeyler.”

Adam donakalmışçasına ona baktı, şaşkınlıktan ağzı açık kaldı; bu, budala ve gülünç halini daha da artırdı. “Ama Irene... Irene!”

“Olay çıkartmayın!” diye kabaca azarladı onu Irene. “Bana komedi oyunu sergilemeye de kalkmayın. Eminim o saf, temiz sevgiliniz yine bir yerlerde pusuya yatmıştır ve yine bana saldıracaktır…”

“Kim... Kim?”

Irene onun budala, şaşkın suratına bir yumruk indirmeyi ne çok isterdi. Elinin şemsiyeyi sımsıkı kavradığını hissetti. Hiçbir insandan bu kadar nefret etmemiş, kimseyi bu kadar küçümsememişti.

“Ama Irene... Irene...” diye kekeledi adam, giderek artan bir şaşkınlıkla. “Ben sana ne yaptım?.. Aniden ortadan kayboldun... Gece gündüz seni bekliyorum... Seninle yalnızca bir dakikalığına konuşabilmek için bütün gün evinin önünde bekledim.”

“Bekliyorsun... Öyle mi?.. Sen de bekliyorsun.” Saçmalamasına öfkesinin neden olduğunu hissediyordu. Suratına bir tane patlatmak onu ne çok rahatlatırdı! Fakat kendine hâkim oldu, âşığına bir kez daha içini yakıp kavuran tiksinti dolu bir nefretle baktı; aynı anda bir yığın halinde içinde birikmiş öfkeyi hakaret eşliğinde yüzüne çarpıp çarpmamayı düşündü; sonra bir anda arkasına döndü ve geriye bakmadan insan kalabalığının arasına karıştı. Elleri hâlâ yalvarırcasına havada duran adam, çaresizlik içinde ve ürkmüş biçimde orada öylece kalakaldı. Ardından yoldaki kalabalık onu kavradı ve düşmekte olan bir yaprağın döne savrula kapıldığı fırtınaya karşı direnmesi gibi, sonunda onu da sürükleyerek uzaklaştırdı.

Bir zamanlar bu insanın âşığı olduğu düşüncesi Irene’ye aniden gerçekdışı ve anlamsız gelmeye başladı. Hiçbir şeyi hatırlamıyordu, ne gözlerinin rengini ne yüzünün şeklini ne de bedeninde okşamalarından bir iz... “Ama Irene!” şeklinde çaresizlik içinde kekelemesinin dışında sözlerindeki o yakınmalarından, köpek gibi yakarmalarından başka bir şey anımsamıyordu. Bu felaketin asıl sebebi o olmasına rağmen, bunca gündür bir kez olsun, rüyasında bile onu düşünmemişti. Yaşamının hiçbir yerinde yer almıyordu ve hiçbir çekiciliğe sahip değildi; bir anısı bile kalmamıştı. Bir zamanlar dudaklarının dudaklarını hissetmiş olmasına bile inanamıyordu ve onunla asla yakınlaşmadığına yemin edebilirdi. Irene’yi onun kollarına iten ne olmuştu, ne yüreğinin ne de aklının şimdi kavrayamadığı hangi korkunç çılgınlık onu bu maceraya sürüklemişti? Bununla ilgili hiçbir şeyi artık anlayamıyordu, bu olaydaki her şeye karşı, kendisine bile yabancıydı.

Ama şu altı gün içinde, dehşet dolu şu bir hafta içinde her şey değişmemiş miydi? Bu yıpratıcı korku hayatını asit gibi eritmiş ve şartlarını darmadağın etmişti. Olayların dengesi aniden bozulmuş, bütün değerler altüst olmuş ve ilişkiler şaşmıştı. Şimdi, o ana kadar uyuşuk duyular ve yarı kapalı gözlerle hayatın içinde dolaşmış gibi hissediyordu. Oysa bir anda içten aydınlatılıyormuşçasına müthiş derin bir berraklık kazanmıştı. Şimdi tam karşısında, soluğu kadar yakınında, bugüne kadar dokunmadığı şeyler duruyordu ve birdenbire gerçek yaşamın anlamını onların verdiğini fark ediyordu. Öte yandan, ona önemli görünen diğer şeyler de bir sis gibi dağılıyordu. Bugüne kadar varlıklı bir çevrenin neşeli, konuşkan insanları arasında, canlı bir toplumun içinde aslında sadece kendi için yaşamıştı; ancak şimdi, evinde hapis kaldığı bir haftadan beri, onlardan uzak durmakta zorlanmıyordu; aksine bu başıboş insanların aynı şekilde boş eğlencelerinden tiksiniyordu ve ilk kez hissettiği bu güçlü duyguları, istemsizce daha önceki eğilimlerinin yüzeyselliğiyle karşılaştırıyordu. Bir uçuruma bakar gibi kendi geçmişine bakıyordu. Sekiz yıllık evliliği boyunca kanaatkâr bir mutluluk kuruntusuyla kocasına hiç yaklaşmamış, ona ve çocuklarına yabancı kalmıştı. Irene’yle çocuklarının arasına hep maaşlı insanlar girmişti. Onu ufak yüklerinden kurtaran mürebbiye ve hizmetçiler olmuştu. Çocuklarının hayatlarına daha yakından bakmaya başladığından bu yana, bu yüklerin, erkeklerin arzu dolu bakışlarından daha cezbedici ve bir kucaklaşmadan daha keyifli olduğunu sezmeye başlıyordu. Hayatı yavaş yavaş anlam kazanıyor, her şeyi ilişkilendiriyor ve önemli, ciddi bir anlam yüklüyordu. Tehlike, onunla birlikte gerçek duygularla tanıştıktan sonra, bir anda her şeyle, kendine en uzak olanlarla bile bir ortaklık hisseder olmuştu. Her şeyde kendini hissediyordu ve öncesinde cam gibi saydam olan dünya, kendi gölgesinin düştüğü karanlık kısımda bir aynaya dönüşmüştü. Baktığı, kulak verdiği her yer aniden gerçeklik kazanıyordu.

Çocukların yanında oturuyordu. Mürebbiyeleri onlara, gümüş anahtarla kilitli olan odanın dışında saraydaki bütün odaları ziyaret edebilen, buna rağmen yine de kilitli odaya girip kendi felaketini hazırlayan prensesin masalını okuyordu. Kendi kaderi de bu değil miydi, onu felakete sürükleyen, yasak olanın cazibesi değil miydi? Bir hafta öncesine kadar budalaca bulup gülüp geçeceği bu masalda şimdi derin bir bilgelik seziyordu. Gazetede, baskı gören bir subayın sonunda dayanamayıp gammazlık yaptığının hikâyesi yer alıyordu. Irene onun halinden anlayarak korkuyla ürperdi. Birkaç günlük huzur, geçici bir mutluluk satın almak için gereken parayı bulmak adına kendisi de en uygunsuz işlere kalkışmaz mıydı? İntiharı konu alan her satır, her suç ve umutsuzluk olayı artık onun ilgi alanına giriyordu. Her şey ona “ben” diyordu; hayat yorgunu, umutsuz insan, baştan çıkarılan hizmetçi kız ve terk edilmiş çocuk, her biri kendi kaderi gibiydi. Bir anda yaşamın tüm zenginliğini hissetmeye başladı, hayatında tek bir saati bile anlamsız geçiremeyeceğini kavradı; her şey sona yaklaştığı sırada, ilk kez bir başlangıca ulaştığını hissetti. Sonsuz dünyayla gerçekleştirdiği bu muhteşem kaynaşmayı sefil kadının kaba yumrukları mı parçalayacaktı? Tek bir hata yüzünden, ilk kez sahip olduğunu hissettiği bu yücelik ve güzellik paramparça mı olacaktı?

Peki, neden –bilinçsizce anlamlı bulduğu bir felakete karşı körlemesine direniyordu– neden böylesine ufak bir hata karşısında bu kadar korkunç bir ceza alıyordu! Kendine para karşılığında bile âşık kiralayan ve onların kolları arasında kendi kocalarıyla alay eden kibirli, küstah, şehvetli pek çok kadın tanıyordu; yalanın içinde kendi evlerinde yaşar gibi yaşayan, sahtekârlıklarıyla güzelleşen, izlendikçe güçlenen, tehlike altındayken zekileşen kadınlar. Oysa kendisi ilk korku anında, ilk hatasında kendi içine çökmüştü.

Gerçekten suçlu muydu ki? Ruhunun derinliklerinde o insana, o âşığa yabancı olduğunu hissediyordu; gerçek yaşamından bir parçayı ona asla sunmamıştı. Ondan hiçbir şey kabul etmemiş, kendinden de ona hiçbir armağan vermemişti. Geçmişte kalan ve unutulmuş hiçbir suçu kendi işlememişti; o, hiç anlayamadığı, hatta hafızasında bile canlandıramadığı başka bir kadının suçuydu. Zamanın çoktan kefaretini ödediği bir hata için insan gerçekten cezalandırılabilir miydi?

Aniden korkuya kapıldı. Bunların kendi düşüncesi olmadığını hissetti. Kim söylemişti bunları? Henüz birkaç gün önce kendisine yakın olan birinden duymuş olmalıydı. Düşündükten ve bu düşüncelere kapılmasına neden olan kişinin kendi kocası olduğunu hatırladıktan sonra, korkusu giderek arttı. Bir davadan geri dönmüştü, heyecanlı, solgundu; diğer zamanlarda pek konuşkan olmayan kocası o gün Irene’ye ve tesadüfen yanlarında olan arkadaşlarına şunları söylemişti: “Bugün suçsuz biri hüküm giydi.” Irene ve diğerlerinin sormasıyla, hâlâ süren heyecanın etkisinde, bir adamın üç yıl önce gerçekleştirdiği bir hırsızlık olayı yüzünden cezalandırıldığını söylemiş ve bunun haksız bir karar olduğunu düşündüğünü belirtmişti çünkü üzerinden üç yıl geçtikten sonra bu suç, artık değişmiş olan adamın suçu değildi. Bu durumda başka bir insan cezalandırılıyordu, hem de iki misli cezalandırılmıştı çünkü bu geçen üç yıl içerisinde suçunun ortaya çıkartılacağının korkusuyla hiç dinmeyen huzursuzluğunun zindanında yaşamıştı.

Dehşet içinde, o zamanlar kocasına karşı geldiğini hatırladı. Yaşama karşı duyduğu yabancılık hissiyle, burjuva refahına zarar vermiş olan bu adamın suçlu olduğu ve ne pahasına olursa olsun bu insanın yok edilmesi gerektiği görüşündeydi. Ancak şimdi gerekçelerinin ne kadar acınası, kocasınınkilerinse ne kadar merhametli ve adil olduğunu hissedebiliyordu. Fakat kendi durumunda, Irene’nin bir insana değil de maceraya âşık olduğunu anlayabilir miydi? Fazla merhamet, Irene’nin de hayatını etkileyen ve gittikçe zayıflayan rahatlığıyla suça ortak olduğunu fark edebilir miydi? Kendi davasını ele alırken de adil bir yargılayıcı olabilir miydi?

Ancak Irene’nin sevinçli umutlara kapılmaması için gereken her önlem alınıyordu. Hemen ertesi gün, hafifleyen korkusunu alevlendiren yeni bir mektup, bir kamçı darbesi aldı. Bu kez, hiç direnmeden verdiği, iki yüz kron talep ediliyordu. İstenen miktarın ani artışı dehşet vericiydi ve altından kalkması maddi olarak imkânsızdı; varlıklı bir aileden gelmesine rağmen, dikkat çekmeden daha büyük meblağlar elde etmesi mümkün değildi. Hem bu ne gibi bir fayda sağlayacaktı ki? Yarın dört yüz kron, yakın zamandaysa bin kron isteyeceğini biliyordu; o verdikçe istenen miktar da artacaktı ve sonunda, kaynakları tükendiğinde anonim bir mektup, kendi çöküşü gelecekti. Tek satın aldığı şey zamandı, bir soluklanmaydı, iki veya üç günlük, belki de bir haftalık bir molaydı; fakat eziyet ve gerilimle geçen korkunç değersiz bir süreydi. Haftalardır rahat uyuyamıyordu, uyanık olmaktan beter rüyalar görüyordu; nefes alamıyor, özgür hareket edemiyor, meşgale bulamıyordu. İçindeki korku şeytanca onu kovalarken, ne kitap okuyabiliyor ne de başka bir şey yapabiliyordu. Kimi zaman kalp atışları öyle hızlanıyordu ki, aniden bir yere oturmak zorunda kalıyordu; huzursuz ve can acıtıcı bir ağırlık tüm bedenine yayılıyor fakat bedeni aynı zamanda uykuya direniyordu. Korku varlığını kemirerek yok etmiş, bedenini zehirlemişti ve en derinliklerinde bu hastalığın artık görülebilir bir acıya, insanların acıma duygusuna kapılıp merhamet gösterebileceği elle tutulabilir klinik bir vakaya dönüşmesini diliyordu. İçten içe yaşadığı bu azap dolu saatlerde hastalara imreniyordu. Bir sanatoryumda, beyaz duvarlar arasındaki yatakta yatıp, merhamet ve çiçeklerle çevrelenmek ne güzel olurdu; insanlar ziyaretine gelir, hepsi ona iyi davranırlardı ve çektiği acı bulutunun ardında, uzaktan merhametli bir güneş gibi iyileşme umudu doğardı. İnsan acı çektiğinde, en azından bağırabilirdi; ancak Irene durmadan, hemen her gün ve her saat yeni ve korkunç bir durumla karşılaşıyor olmasına rağmen, sağlıklı bir neşeyle trajikomik oyununu sürdürmek zorunda kalıyordu. Sinirleri gerilmişken, kendine hâkim olmak için her gün nasıl kahramanca bir çaba sarf ettiğini kimsenin anlamaması, gülümsemesi ve neşeli görünmesi gerekiyordu.

Kendisini çevreleyen insanlardan yalnızca bir tanesinin yaşadığı dehşetin farkında olduğunu düşünüyordu; o da yalnızca Irene’yi gözetlediği içindi. Kocasının kendisini, tıpkı onun da kocasını gözetlediği gibi izlediğini düşünmesi, Irene’yi iki misli dikkatli davranmaya zorluyordu. Birinin diğerinin sırrını ortaya çıkartmaya çalışırken kendi sırrını gizleme isteği, gece gündüz birbirlerinin etrafında dolanmalarına neden oluyordu. Kocası da son günlerde değişmişti. İlk günlerdeki yargılayıcı tavrındaki tehditkâr sertliğin yerini, Irene’ye ister istemez nişanlılık dönemini hatırlatan merhamet ve ilgi almıştı. Irene’ye büyük bir dikkatle, bir hastaya davranır gibi davranıyor ve onu şaşırtıyordu. Bu sevgiyi hak etmediğini düşündüğü için bir yandan utanıyor, diğer yandan bunun, beklenmedik bir anda sırrını bitkin düşmüş ellerinin arasından almak için kullandığı bir hile olmasından korkuyordu. Uykusunda onu gizlice dinlediği geceden ve elinde mektubu gördüğü günden beri, güvensizliği acıma duygusuna dönüşmüş gibiydi; gösterdiği yumuşaklıkla Irene bazen sakinleşip gevşiyor, bir an sonra yeniden kuşkulara kapılıyordu. Bu yalnızca bir hile, savcının zanlıyı kandırmak için kullandığı bir yöntem, güvenini kazanıp yapacağı itiraftan sonra onu aniden savunmasız ortada bırakmak için kurduğu bir tuzak mıydı? Yoksa kocası da mı gittikçe artan bu gözetleme ve birbirini gizlice izleme halinin katlanılmaz olduğu düşüncesindeydi? Irene’nin her gün gittikçe daha fazla gözle görülür biçimde çektiği acıların farkına varmış ve gizliden gizliye üzüntü duymaya mı başlamıştı? Ürkütücü bir tuhaflıkla kocasının kimi zaman kurtarıcı bir sözcüğü kendisine uzatarak itirafını ne kadar kolaylaştırdığını hissediyordu; niyetini anlıyor, ona minnettar oluyordu. Ancak kocasına karşı gittikçe güçlenen duygular nedeniyle utancının arttığını ve ona açılmasını, eski şüpheli halinden daha fazla engellediğini hissediyordu.

O günlerden birinde kocası onunla çok açık ve göz göze konuştu. Irene eve geldiğinde holden yükselen sesler duymuştu, kocasının sert ve enerjik, mürebbiyeninse hırçın gevezeliklerinin arasından ağlama ve hıçkırma sesleri yükseliyordu. İlk hissettiği şey korkuydu. Evde ne zaman yüksek ses veya gerilim olsa korkuyla irkiliyordu. Sıra dışı olan her şeye ilk cevap veren duygusu korkuydu; mektubun gelmiş ve sırrının ortaya çıkmış olmasının yakıcı korkusuydu bu. Kapıyı açıp her içeri girişinde ilk olarak merakla yüzleri inceliyor ve yokluğunda bir şey olup olmadığını, felaketin evlerine ulaşıp ulaşmadığını anlamaya çalışıyordu. Çok geçmeden sakinleşerek bu kez yalnızca çocukların kavgasının söz konusu olduğunu anladı, doğaçlama oluşturulmuş bir mahkeme kurulmuştu. Teyzelerinden biri oğlana bir oyuncak getirmişti, rengârenk bir at; daha küçük bir hediye alan küçük kız da bunu kıskanmış ve kızmıştı. Boş çabalarla haklı olduğunu kabul ettirmeye çalışmış ve çok hırslanınca da oğlan, kız kardeşine oyuncağına dokunmasını tamamen yasaklamıştı. Kız önce büyük bir öfkeye kapılmış, ardından donuk, sinik, inatçı bir suskunluğa bürünmüştü. Ancak ertesi sabah at, hiçbir iz bırakmadan aniden kaybolmuştu ve oğlanın bütün çabaları, ta ki tahta kısımları kırılmış, renkli kürkü yırtılmış ve içi sıyrılmış oyuncak rastlantı sonucu paramparça bir halde ocağın içinde bulunana kadar, boşa çıkmıştı. Elbette bütün kuşkular kızın üzerinde toplanmıştı; oğlan ağlayarak, gerekçe sunmaktan kaçınamayan hain kızı şikâyet etmek için babasına koşmuştu; tam da bu andan sonra sorgu başlamıştı.

Irene ani bir kıskançlık duygusuna kapıldı. Çocuklar neden bütün sorunlarını anlatmak için kendine değil de hep babalarına gidiyorlardı? En başından beri tüm anlaşmazlıklarını ve şikâyetlerini babaya açarlardı; bugüne kadar Irene bu küçük eziyetlerden uzak tutulmaktan hoşlanıyordu, ancak bir anda, bu ilişkideki sevgi ve güveni hissettiğinden, içinde yer almak için can atmaya başlamıştı.

Bu küçük dava çok geçmeden bir karara bağlandı. Kız elbette önce gözlerini ürkekçe eğerek ve sesinde kendini ele veren bir titremeyle inkâr etti. Mürebbiye aleyhine tanıklık edip öfke içinde atı pencereden atmakla tehdit ettiğini söylemişti ama kız bunu boş yere inkâr etmeye çabalıyordu. Hıçkırık ve çaresizlikle dolu bir gürültü oluşmuştu. Irene kocasına baktı, sanki orada çocuğunu değil de, kendi kaderini yargılamak üzere oturuyormuş gibi hissetti; belki yarın o da sesinde aynı titreme ve davranışlarla kocasının karşısında duracaktı. Çocuk yalanında ısrar ettiği sürece kocasının bakışları sert kalmaya devam etti, ardından kızın herhangi bir itirazında öfkeye kapılmadan, adım adım onu direncini kırmaya zorladı. Ardından, inkârı katı bir inatçılığa dönüşünce, onunla iyilikle konuşup, böyle davranmasının belki de gizli bir sebebi olduğunu, böyle kötü bir şeyi ağabeyini ne çok üzeceğini düşünmeden öfke içinde yaptığı için belli bir ölçüde anlayış gösterebileceğini hissettirdi. Gittikçe kendinden kuşkuya düşen kızına öyle sıcak ve açık şekilde, yaptığının anlaşılır fakat buna rağmen eleştirilmesi gereken bir şey olduğunu anlattı ki, çocuk sonunda ağlamaya ve hıçkırmaya başladı. Ve çok geçmeden, gözyaşlarına boğulmuş şekilde, kekeleyerek itirafta bulundu.

Irene kızına atıldı ama kızı onu öfke içinde itti. Kocası da bu fazla aceleci merhameti karşısında Irene’yi ifadesiyle uyardı. Ne de olsa bu eylemi cezasız bırakmak istemiyordu, bu sebeple küçük, ancak çocuğu etkileyen bir ceza verdi. Kızın haftalar öncesinden beri gideceğine sevindiği bir eğlenceye ertesi gün katılmasını yasakladı. Kız ağlayarak cezasını dinledi; oğlan yüksek sesle zaferini kutlamaya başlayınca, bu erken ve kindar eğlencesi ona da anında bir cezaya mal oldu ve onun da çocuklar için düzenlenen bu eğlenceye katılması yasaklandı. Üzgün ama aynı cezayı paylaştıklarına avunarak sonunda odayı terk ettiler ve Irene kocasıyla yalnız kaldı.

Şimdi aniden, ima etmek yerine, çocuğun suçunu konuşma maskesi ardında kendi itirafını yapmak için bir fırsat yakaladığını hissetti. En azından üstü örtük biçimde bile olsa günah çıkartıp merhamet dilenebileceği düşüncesiyle bir rahatlama hissine kapıldı. Çünkü Irene’nin kızından yana taraf tutmasını olumlu karşılaması durumunda, bunu belki de daha sonra kendini savunma cesaretini göstermek için bir işaret kabul edebilirdi.

“Söylesene Fritz” diye başladı, “çocukları yarın gerçekten göndermeyecek misin? Çok üzülecekler, özellikle de küçük olan. Yaptığı o kadar da kötü bir şey değildi. Neden onları bu kadar ağır cezalandırıyorsun? Hiç acımıyor musun küçük çocuğuna?”

Kocası Irene’ye baktı. Ardından rahatça oturdu. Bu konuyu ayrıntılı şekilde açıklamaya istekli olduğu görünüyordu; Irene hem rahatlatıcı hem de ürkütücü bir önseziyle sarf ettiği her sözüne kocasının karşı geleceğini hissetti. Kocasının muhtemelen kasıtlı olarak uzattığı veya derin düşüncelere kapıldığından farkına varmadığı suskunluğun sona ermesini bekledi.

“Ona acıyıp acımadığımı sormuştun, değil mi? Buna cevabım: Artık acımıyorum. Her ne kadar zor gelse de, cezalandırıldığından beri rahatlamıştır. Asıl dün mutsuzdu; zavallı atı paramparça edip ocağa attıktan sonra, evdeki herkes onu ararken, gece gündüz bulunacağı korkusuyla yaşadı. Korku cezadan daha kötüdür çünkü ceza bellidir ve ağır ya da hafif, her zaman o korkunç bilinmezlikten, o dehşet verici sonsuzluktan daha iyidir. Cezasını öğrenir öğrenmez o da hafifledi. Ağlaması seni şaşırtmamalı: Önceden baskıladığı için şimdi boşaldı. Ve içte tutulan gözyaşları, dışa vurulanlardan daha fazla can yakar. Eğer çocuk olmasaydı veya içinin derinliklerine kadar bakabilseydik, aldığı cezaya ve döktüğü gözyaşlarına rağmen muhtemelen kaygısızca ortada dolandığı ve kimsenin ondan kuşkulanmadığı dünden, bugün daha mutlu olduğunu göreceğimize inanıyorum.”

Irene başını kaldırdı. Kocası kullandığı her sözcükle kendisini hedef alır gibiydi. Ancak Irene’yi hiç dikkate almıyor gibi görünerek, hatta belki de hareketini yanlış anlayarak, daha da büyük bir kararlılıkla devam etti: “Gerçekten öyle, bana inanabilirsin. Bunu davalardan ve soruşturmalardan biliyorum. Sanıklar en çok bir şeyleri gizlemenin, her şeyin açığa çıkma tehlikesinin, bir yalanı binlerce küçük gizli saldırıya karşı korumak zorunda olmanın korkusunu yaşarlar. Hâkimin suçu, kanıtı, hatta belki kararı bile çoktan elinde tuttuğu bir davayı izlemek korkunçtur; eksik olan tek şey itiraftır, o da sanığın içinde gizlidir ve ne kadar sıkıştırıp zorlasa da, bir türlü dışarı çıkmak istemez. İçindeki ‘Evet’i bir kancayla direnen etinden yırtıp almak gerektiği için, sanığın kıvrılıp eğilmesini izlemek çok korkunç. Kimi zaman çoktan gırtlağına kadar çıkmıştır, içeriden karşı konulamaz bir güç tarafından yukarı itilir, sanık boğulacak gibi olur, neredeyse bir sözcüğe dönüşmek üzeredir: İşte o anda o kötü güce yenilir, korkunun ve inadın birleşiminden oluşan o akıl almaz duygu itirafı yeniden yutuverir. Ve savaş yeniden başlar. Bazı zamanlar hâkimler, sanıklardan daha fazla azap duyarlar. Bu süreçte sanıklar hâkimlere, onların kurtarıcıları olmalarına rağmen, düşman gözüyle bakar. Ve benim avukat olarak müvekkilimi uyarmam, yalanlarını desteklemem ve pekiştirmem gerekir; ama içimde çoğunlukla bu cesareti bulamam çünkü itiraf etmedikleri takdirde canları, itiraf edip ceza almalarından daha çok yanıyor. Tehlikenin farkında olup ardından bunu itiraf edecek cesarete sahip olmamanın mantığını hâlâ anlayamıyorum. İtiraf etmek için kullanacakları tek bir sözcükten korkmalarını daha acıklı buluyorum.”

“Sence… her zaman… insanları engelleyen şeyin… her zaman korku olduğunu mu düşünüyorsun? Acaba buna sebep… acaba utanç olamaz mı… herkesin karşısında tüm çıplaklığını sergilemenin verdiği utanç buna sebep olamaz mı?”

Kocası şaşkınlık içinde ona baktı. Irene’den yanıt gelmesine pek alışık değildi. Ama bu sözlerden etkilenmişti. “Utanç diyorsun… bu da… bu da sadece bir tür korku… ama daha güçlü bir korku… cezadan değil de… evet, anlıyorum.”

Tuhaf bir heyecan içinde ayağa kalkmış, bir aşağı bir yukarı yürüyordu. Bu düşünce, bir titremeye ve coşkulu bir kıpırtıya neden olacak şekilde, içinde bir yerlere dokunmuş olmalıydı. Aniden durdu.

“İtiraf ediyorum… insanlardan, yabancılardan utanmak… gazetedeki haberlerden yabancıların kaderlerini peynir ekmek gibi yiyen halktan utanmak… Ama tam da bu nedenle insan kendini en azından en yakınlarına açmalıdır… Geçtiğimiz yıl savunmasını üstlendiğim kundakçıyı hatırlarsın… bana karşı tuhaf bir samimiyet geliştiren adamı… bana her şeyi, çocukluğuna ait küçük hikâyelerini anlatıyordu… hatta özel şeylerini de… Anlıyor musun, suçu kesin o işlemişti… bunun için hüküm de giydi… ama bana da suçunu itiraf etmemişti… onu ele vermeme karşı duyduğu korkuydu… utanç değildi yani çünkü bana güveniyordu… sanıyorum hayatında dostluğa yakın bir şeyler hissettiği tek kişi bendim… bu durumda yabancılara karşı duyduğu utanç söz konusu değildi… bana güvenmesine başka ne engel olabilirdi ki?”

“Belki de” dedi Irene –kocası ona baktığından ve sesinin titrediğini hissettiğinden başını çevirmek zorunda kaldı– “belki de… insanın kendine yakın hissettiği kişiye karşı… duyduğu utanç… daha fazladır.”

Kocası birdenbire, içinde şiddetlenen bir güç tarafından engellenmiş gibi durdu.

“Yani sen... Sen...” –Birdenbire sesi çok değişmiş, daha yumuşak ve hüzün verici çıkmıştı– “Yani sen... Helene’in... başka birine suçunu... örneğin mürebbiyeye... daha kolay itiraf edebileceğini mi söylüyorsun?”

“Bundan eminim... sana karşı bunca direnç gösterdi çünkü... çünkü senin yargın onun için çok önemliydi... çünkü... çünkü... o... en çok seni seviyor...”

Kocası yeniden durdu.

“Belki… belki de haklısın… hatta kesin haklısın… ne tuhaf… bu hiç aklıma gelmedi… oysa ne kadar da basit… Belki de çok sert davrandım, beni bilirsin… öyle anlaşılmasını istemem. Ama şimdi hemen içeri gideceğim… elbette eğlenceye gidebilir… ben sadece onun inadını, direncini cezalandırmak istedim… ve bana karşı duyduğu güvensizliği… Ama sen haklısın, bağışlayıcı olmadığımı düşünmeni istemem… bunu istemem… özellikle de senin böyle düşünmeni istemem, Irene.”

Karısına baktı ve Irene onun bakışları altında kızardığını hissetti. Kasıtlı olarak mı böyle konuşuyordu yoksa yalnızca kötü, tehlikeli bir tesadüf müydü? Hâlâ o korkunç kararsızlığı hissediyordu.

“Karar bozuldu” –Kocası değişik bir neşeye kapılmış gibiydi– “Helene artık özgür ve ben de bunu bizzat kendim gidip haber vereceğim. Şimdi memnun oldun mu? Yoksa başka bir isteğin daha var mı?.. Görüyorsun... görüyorsun işte, bugün çok cömert bir günümdeyim... belki de haksızlığın tam zamanında farkına vardığım için. Bu insanı her zaman rahatlatır Irene, her zaman...”

Irene bu sözcüklerin tınısının ne anlama geldiğini bildiğine inanıyordu. İster istemez kocasına yaklaştı, sözcüklerin dilinin ucuna geldiğini hissediyordu; kocası da, karısını baskılayan o yükü bir an önce elinden almak ister gibi, bir adım yaklaşmıştı. O sırada kocasının bakışıyla karşılaştı, içinde bir itirafı duymanın hırsı vardı, Irene’nin varlığını ele veren bir şeye karşı yakıcı bir sabırsızlığı vardı ve bir anda Irene’nin içinde her şey çöküverdi. Elleri yorgunlukla iki yanına düştü ve başını çevirdi. Boşuna çabalıyordu, içini kor gibi yakan ve huzurunu bozan o kurtarıcı sözcüğü asla söyleyemeyecekti. Uyarının yakındaki gök gürültüsü gibi geldiğini ve ondan kaçamayacağını biliyordu. Çoktandır korktuğu şey gerçek olmuş, suçunu açığa çıkartacak o kurtarıcı yıldırımın düşmesini gizliden gizliye dilemeye başlamıştı.

Dileği tahmin ettiğinden daha çabuk gerçekleşeceğe benziyordu. Verdiği mücadele on dört gündür sürüyor ve Irene artık gücünün sonuna geldiğini hissediyordu. Dört gündür malum kişiden ses çıkmıyordu ve korku öylesine bedenine işlemiş, kanına öylesine karışmıştı ki, evin kapısı her çaldığında şantaj içeren mektubu vakitlice ele geçirmek için yerinden fırlayıveriyordu. Telaşında bir sabırsızlık, neredeyse bir özlem yatıyordu çünkü her ödemeyle bir gecelik huzur, çocuklarla geçirdiği birkaç saat, bir gezinti satın alıyordu. O gece ve ertesi gün boyunca rahat bir nefes alabiliyor, sokaklarda gezebiliyor ve arkadaşlarına gidebiliyordu; fakat uyku deneyimliydi, sürekli yakınında olan tehlikenin böylesi zayıf bir avuntuyla yok edilebileceğine onu ikna etmek mümkün değildi. Bu yüzden de gecelerini, kanının çekilmesine sebep olan korkulu rüyalarla dolduruyordu.

Her ne kadar hizmetçilerden önce koşmasının şüphe uyandıracağını ve kolaylıkla düşmanca tahminlere yol açacağını bilse de, Irene her kapı çalışında huzursuzluk içinde kapıyı açmak üzere yerinden fırlıyordu. Telefon çaldığında, sokakta peşinde bir ayak sesi duyduğunda veya kapının zili çaldığında bir kırbaç darbesi yemiş gibi tüm bedeni şahlanırken, aklın temkinli küçük direnişleri öylesine zayıflıyordu ki... Yükselen kapı zili sesi odasından çıkıp kapıya koşmasına sebep olmuştu; açtığı ilk anda yabancı bir kadını görünce şaşırdı, ardından dehşetle geri çekildi; yeni kıyafetler ve şık bir şapka giymiş şantajcının nefret dolu yüzünü tanıdı.

“Ah demek kendiniz açtınız, Bayan Wagner, benim işime gelir. Sizinle önemli şeyler hakkında konuşmam gerek.” Titreyen ellerle kapı kolunu tutan korku içindeki Irene’nin cevabını beklemeden içeri girdi, muhtemelen ilk şantaj paralarıyla edindiği parlak, kırmızı güneş şemsiyesini bir kenara bıraktı. Kendi evindeymişçesine büyük bir güvenle hareket ederek memnun ve çok rahat bir tavırla evdeki değerli eşyaları inceledi, davet edilmeden yarı açık duran kapıdan misafir odasına girdi. “Doğru, değil mi? Burası?” dedi ölçülü bir alayla ve korkunun etkisinde hâlâ konuşacak gücü bulamayan Irene’nin kendisini savuşturmak istediğini görünce yatıştırıcı bir edayla ekledi: “Eğer rahatsız oluyorsanız işimizi hızlıca halledebiliriz.”

Irene itiraz etmeden kadını takip etti. Şantajcının kendi evinde olduğunu bilmek, en korkunç tahminlerini bile aşan bu rezillik, Irene’yi uyuşturuyordu. Olup bitenleri rüyasında görüyor gibiydi. “Eviniz güzelmiş, çok güzelmiş” dedi koltuğa yerleşmekte olan kadın, gözle görülür bir hoşnutlukla. “Koltuk da pek konforluymuş. Ve şu çok sayıdaki resimler. Bizim gibilerin fakirliğini ancak şimdi anlıyorum. Güzelmiş eviniz, çok güzelmiş, Bayan Wagner.”

Gaspçının kendi evinde böylesine rahat biçimde oturduğunu görmek, işkence çeken Irene’nin içindeki öfkenin patlamasına neden oldu. “Daha ne istiyorsunuz, şantajcı sizi! Beni evimin içine kadar takip ediyorsunuz. Fakat bana ölene kadar işkence etmenize izin vermeyeceğim. Ben!..”

“Bu kadar yüksek sesle konuşmasanıza” diyerek incitici bir edayla Irene’nin lafını kesti kadın. “Kapı açık ve hizmetçiler duyabilir. Beni ilgilendiren bir durum yok. Ben bir şey gizlemiyorum. Zaten sonunda hapse girecek olsam da, şimdiki sefil hayatımdan daha kötü durumda olmam. Ama sizin, Bayan Wagner, daha dikkatli olmanız gerekir. Heyecanınızı dışarı yansıtma ihtiyacındaysanız kapıyı kapatabilirim. Ama şimdiden söylüyorum; hakaretlerin benim üzerimde bir etkisi olmuyor.”

Bayan Irene’nin öfkeyle bir anlığına bilenen gücü, kadının direngenliği karşısında tekrar bozulmuştu. Bugün hangi görevin kendisine verileceğini bekleyen bir çocuk gibi, Irene de uysal ve huzursuz öylece durup bekledi. “Bakın, Bayan Wagner, lafı uzatmak istemiyorum. Durumum pek iyi değil, biliyorsunuz. Bunu size önceden de söyledim. Bugün kira ödemek için paraya ihtiyacım var. Uzun zamandır borcum var ve başka şeyler için de para lazım. Artık biraz olsun işlerimi düzene koymak istiyorum. İşte bu yüzden size geldim, bana biraz yardım etmeniz için... işte, dört yüz kron gibi bir yardım.”

“Yapamam” diye kekeledi Irene, gerçekten de nakit olarak sahip olmadığı bu miktardan korkarak. “Gerçekten de bu kadarına şu an sahip değilim. Bu ay içerisinde size üç yüz kron verdim ya. Bu parayı nasıl elde edeyim ki?”

“Bir şekilde yolunu bulursunuz, sadece biraz düşünün. Sizin kadar zengin bir kadın istediği kadar paraya sahip olabilir. Tek yapması gereken istemek. Sadece düşünün, Bayan Wagner, bir yolu bulunur.”

“Ama gerçekten yok. Yoksa size bu parayı vermek isterim. Ama bu kadar param gerçekten yok. Size bir miktar verebilirim... yüz kron belki...”

“Dört yüz krona ihtiyacım olduğunu söyledim” dedi kadın, bu pazarlığa gücenmiş gibi.

“Ama bu paraya sahip değilim!” diye bağırdı Irene çaresizlik içinde. Aralarda, ya kocam gelirse diye düşünüyordu; her an gelebilirdi. “Size yemin ediyorum, bu kadar param yok...”

“O zaman bulmaya çalışın...”

“Yapamam.”

Kadın, Irene’yi değer biçmek istermişçesine, tepeden tırnağa süzdü. “İşte... örneğin şu yüzük... bozdurulduğunda bu iş olur. Mücevherlerden pek anlamam... benim hiç olmadı ki... ama bu yüzük için dört yüz kron vereceklerini sanıyorum.”

“Yüzüğü mü?” diye bağırdı Irene. Parmağından hiç çıkartmadığı, çok değerli ve güzel bir taşı olan nişan yüzüğüydü bu.

“Neden olmasın ki? Bozdurduktan sonra size sertifikasını gönderirim, istediğiniz zaman geri alırsınız. Ne de olsa yeniden sahip olacaksınız. Bende kalmayacak. Benim gibi bir zavallı böylesine şık bir yüzükle ne yapsın?”

“Neden beni takip ediyorsunuz? Bana neden eziyet çektiriyorsunuz? Yapamam... yapamam. Bunu anlamalısınız... Elimden geleni yaptığımı görüyorsunuz. Bunu anlamalısınız. Acıyın bana artık!”

“Bana da kimse acımadı. Açlıktan neredeyse gebermemi beklediler. Sizin gibi zengin bir kadına ben şimdi neden acıyayım?”

Irene şiddetle karşı gelmeye hazırlanıyordu. O anda –kanı dondu– dışarıdan bir kapının kapandığını duydu. Kocası bürodan dönmüş olmalıydı. Hiç düşünmeden parmağından yüzüğü çıkarttı ve beklemekte olan kadına uzattı. Kadın çabucak yüzüğü aldı, sakladı.

Irene’nin yüzündeki tarifsiz korkuyu görüp bir erkeğe ait ayak seslerinin yükseldiği hole gerginlikle kulak kabarttığını fark edince, “Korkmayın. Hemen gidiyorum” diyerek başını salladı. Kapıyı açtı, bir anlığına ona şöyle bir bakan ama üstünde durmayan Irene’nin içeri giren kocasını selamladı ve gitti.

Kadının arkasından kapı kapanır kapanmaz Irene, “Bilgi almaya gelen bir kadındı” dedi son gücüyle durumu açıklamak için. En kötü an atlatılmıştı. Kocası karşılık vermedi ve sakince çoktan hazırlanmış öğle yemeği sofrasının bulunduğu odaya girdi.

Irene daha önce yüzüğün serin çemberinin koruduğu yerin şimdi ateş gibi yandığını ve bu boşluğun herkesçe bir damga gibi dikkat çektiğini düşünüyordu. Yemek sırasında durmadan elini gizledi ve bunu yaptığı her anda kocasının bakışlarının sürekli eline kaydığını ve hareketlerini izlediğini düşündüren bir hassasiyete kapıldı. Tüm gücüyle kocasının dikkatini başka yöne çekmeye ve aralıksız sorularla bir sohbet konusu oluşturmaya çalıştı. Kocasına, çocuklarına, mürebbiyeye durmadan bir şeyler anlattı ve anlattı; küçük küçük sorularla durmadan sohbeti canlandırmaya çalıştı, ancak her seferinde nefesi kesildi ve konuşmalar tıkanıp kaldı. Neşeli görünmeye ve diğerlerini de neşelendirmeye çalıştı, çocuklara sataştı, birbirlerine karşı kışkırttı fakat ne didiştiler ne de gülüştüler: Farkında olmadan diğerlerinin garip bulduğu bir sahtelik olmalıydı neşesinde, bunu kendisi de hissediyordu. Kendini zorladıkça başarısız oluyordu. Sonunda yoruldu ve sustu.

Diğerleri de susuyordu; Irene yalnızca alçak sesle şıngırdayan ve içinde kabaran korkunun sesini duyuyordu. O anda kocası aniden şöyle dedi: “Yüzüğünü bugün nerede bıraktın?”

Irene irkildi. İçinde bir ses yükseldi: Her şey bitti! Fakat içgüdüsel olarak hâlâ direniyordu. Şimdi tüm gücünü toplamak zorunda olduğunu hissetti. Tek bir cümle, tek bir sözcük için. Bir yalan daha bulmalıydı, son bir yalan daha. “Ben… ben yüzüğü temizlemeye verdim.”

Gerçeği söylememenin verdiği güç ve kararlılıkla ekledi: “Öbür gün gidip alacağım.” Öbür gün... Başarısız olduğu takdirde artık yalanı ortaya çıkacak ve yalanıyla birlikte kendi de mahvolacaktı. Süreyi kendi kendine belirlemişti, bütün o korku karmaşasının içinde birden yeni bir duygu oluştu, bir tür mutluluk, kesin hükmün yaklaştığını bilmenin verdiği mutluluk. Öbür gün: Artık mühletini biliyor ve bu bilginin kesinliğiyle korkusunun yerini garip bir rahatlığın aldığını hissediyordu. İçinde bir şeyler büyüyor, yeni bir güç oluşuyordu; yaşamanın ve ölmenin gücü.

Kesin hükmün yaklaştığının bilinciyle, içine beklenmedik bir berraklık yayılmaya başladı. Gerginlik yerini dingin düşüncelere, korku kendine bile yabancı olan hoş bir aydınlığa bıraktı; bu sayede yaşamındaki her şeyi aniden saydam ve gerçek değerleri içinde görmeye başladı. Yaşamını tartıyor, hâlâ ağır bastığını hissediyordu. Onu koruyabilir ve dehşet verici günlerin kendisini eğittiği gibi, yeni ve daha üst bir düzeye getirebilirdi; buna hazır olduğunu hissediyordu. Ancak boşanmış, kocasını aldatmış, ismi skandalla lekelenmiş bir kadın olarak yaşayacak gücü kalmamıştı, satın alınmış ve süresi belli bir huzur için bu tehlikeli oyunu sürdürecek hali yoktu. Direnmenin artık söz konusu bile olmadığını hissediyordu, sona yaklaşmıştı; kocası, çocukları, çevresindeki herkes, hatta kendisi bile kendine sırt çevirmeye hazırdı. Her an her yerde olan bir rakibi yenmek imkânsızdı. Ve artık en güvenli çözüm olan itiraf şansını da yitirmiş olduğunu artık biliyordu. Geriye tek bir yol kalmıştı fakat bu yolun da dönüşü yoktu.

Yaşam henüz çekici gelmeye devam ediyordu. Kışın kucağından fırtına gibi coşarak yükselen o güzel ilkbahar günlerinden biriydi, sonsuz maviliğiyle bütün o kasvetli geçen kış aylarından sonra taze bir soluk gibiydi.

Çocuklar bu yıl içerisinde ilk kez giydikleri açık renkli giysileriyle koşarak içeri girdiklerinde Irene, onların o coşku dolu sevinçlerine gözyaşlarıyla karşılık vermemek için kendini zor tuttu. Çocukların acı veren yankılamaya neden olan gülüşleri son bulduktan sonra, aldığı kararları azimle uygulamaya girişti. Öncelikle yüzüğünü geri almayı deneyecekti; çünkü kaderi şimdi yolunu nasıl çizerse çizsin, geride bırakacağı anıyı hiçbir suç karartmamalı, kimsede suçunun elle tutulur bir kanıtı kalmamalıydı. Hiç kimse, özellikle de çocuklar, Irene’yi onlardan kopartıp alan bu korkunç sırrı tahmin etmemeliydi; kimseye sorumluluk yüklemeyen bir rastlantı gibi görünmeliydi.

Önce, neredeyse hiç takmadığı bir aile yadigârı mücevheri bozdurmak için rehinciye gitti. Bu sayede yeterli parayla muhtemelen kendisini ele verecek olan yüzüğü kadından geri almak istiyordu. Nakit parayı çantasına koyar koymaz duyduğu güven duygusuyla rasgele yürümeye başladı ve henüz düne kadar en çok korktuğu şeyin olmasını yürekten istedi: Şantajcıyla karşılaşmak. Hava yumuşaktı, evlerin üzerine güneşin ışığı vuruyordu. Beyaz bulutları telaşla gökyüzünde sürükleyen rüzgârın şiddetli hareketi, kasvetli kış günlerinden sonra çok daha hafif, daha çevik hareketlerle yürüyen insanların ritmini de etkilemişe benziyordu. Irene de kendi içinde bu canlılığı bir parça hissetmekteydi. Dün uçar gibi yakaladığı ve bir daha titreyen elinden bırakmadığı ölüm fikri birdenbire büyük bir dehşete dönüşmüş, duyularını köreltmişti. Alçak bir kadının tek bir sözüyle parıl parıl parlayan evler, hızla geçen arabalar, gülen insanlar ve içindeki kanın baş döndürücü akışı mahvedebilir miydi? Tek bir sözcük, çarpan kalbinde bütün dünyanın alevlendiği o sonsuz ateşi söndürebilir miydi? Irene yürüyor ve yürüyordu; bu kez başı eğik değildi, aksine duyuları açıktı, uzun süredir aradığı şeyi bulmanın hırsıyla doluydu. Kurban şimdi avcısını arıyordu; kovalanan zayıf hayvanın kaçışı olmadığını anladığında çaresizliğin azmiyle aniden arkasına dönüp takipçisinin karşısına savaşmaya hazır çıkması gibi, Irene de işkencecisiyle karşı karşı gelmek ve yaşam dürtüsünün ümitsiz durumda olanlara verdiği son güçle kavga etmek istiyordu. Normal zamanda şantajcının pusuya yattığı evinin yakınlarında kasten oyalandı, hatta kadınlardan birinin kıyafetini aradığı kadınınkine benzettiğinden, bir seferinde koşarak sokağın karşısına geçti. Artık uğruna savaştığı şey yüzük değildi; onu bulduğunda bu bir özgürleşme değil, bir erteleme olacaktı; Irene için bu karşılaşma yüksek bir merciin vereceği bir ölüm kalım kararı gibiydi. Fakat kadını görmek mümkün değildi. Bu devasa şehrin sonsuz karmaşası içinde delikte kaybolmuş bir fare gibiydi. Ümitsizliğe kapılmadan ancak hayal kırıklığı içinde, bu arayışa yemekten sonra yeniden başlamak için öğlen eve döndü. Sokakları bir kez daha arşınladı ve bu kez kadını hiçbir yerde bulamayınca, neredeyse unutmuş olduğu o dehşet, içinde yeniden büyüdü. Artık onu huzursuz eden ne kadın ne de yüzüktü, onun tedirgin olduğu tek şey mantık çerçevesinde anlaşılır olmayan bütün bu karşılaşmalardaki ürpertici gizemdi. Bu kişi sanki büyü yardımıyla ismini ve evini öğrenmişti, evinin bütün akışını ve hangi saatte ne yaptığını biliyordu; her zaman en korkunç ve en tehlikeli zamanlarda gelmiş ancak şimdi, onu en çok görmek istediği anda yok olmuştu. Bu koca kalabalığın içinde yer alıyor olmalıydı, kendi istediği zaman yakınlaşıyor, arandığı zaman ulaşılamaz oluyordu ve tehdidin bu şekilsizliği, şantajcının Irene’nin yaşamına bu kadar yakın olurken elle tutulamaması, gittikçe gücü zayıflayan Irene’yi giderek mistikleşen bir korkuya sürüklüyordu. Yüce güçler felaketi için şeytanca yemin etmiş gibiydi; bunca yıkıcı rastlantının üst üste gelmesiyle güçsüzlüğünün alaya alındığına inanıyordu. Gittikçe hızlanan telaşlı adımlarla aynı caddede bir aşağı bir yukarı koşturmaya devam etti. Bir fahişe gibi diye geçirdi Irene aklından. Ancak karşılaşmayı umduğu kadına rastlayamadı. Karanlık Irene’yi tehdit edercesine çökmeye başlıyordu, erken gelen ilkbahar akşamı gökyüzünün aydınlığını solduruyor ve gece hızla yaklaşıyordu. Sokak lambaları yanmaya, insan kalabalığı da hızla evine çekilmeye başlamıştı; hayat karanlık bir akıntıya kapılmış gibi silinmekteydi. Irene birkaç kez daha bir aşağı bir yukarı yürüdü, son bir umutla bir kez daha sokağı inceledi, ardından evine yöneldi. Üşüyordu.

Yorgun bir halde yukarı çıktı. Yan odada çocukları yatırdıklarını duydu fakat onlara iyi geceler dilemekten, vedalaşırken sonsuzluğu düşünmekten kaçındı. Hem şimdi onları görmenin ne anlamı vardı ki? Coşkun öpücüklerindeki saf mutluluğu, aydınlık yüzlerindeki sevgiyi mi hissedecekti? Çoktan yitirdiği bir neşeyle kendine neden eziyet edecekti? Dişlerini sıktı. Hayır, yaşama dair hiçbir şey hissetmek istemiyordu; yarın tek bir iple kopartmak zorunda kalacağı, onu birçok anıya bağlayan iyiliği ve neşeyi hissetmek istemiyordu. Şimdi yalnızca can sıkıcı olanı, çirkin, kötü olanı düşünmek istiyordu; felaketini, şantajcıyı, rezaleti, Irene’yi uçuruma sürükleyen her ne varsa onları düşünmek istiyordu.

Kocasının eve gelişiyle bu bunaltıcı düşünceleri ve yalnızlığı bölündü. Kocası Irene’ye sevecen sözlerle yaklaşmaya çalıştı ve pek çok soru sordu. Kocasının birdenbire oluşan bu canlı heyecanının ardında belli bir gerginlik olduğunu tahmin edebiliyordu ancak bir önceki akşamı hatırlayarak bütün sohbetlere karşı direnç gösterdi. İçindeki korku, sevginin bağlayıcılığına, şefkatin engelleyiciliğine kapılmamasını sağlıyordu. Kocası direnişini hissetmiş ve endişelenmiş gibiydi. Irene ise kocasının yeni yakınlaşma çabalarına girmesinden ürkerek erkenden iyi geceler diledi. “Yarın görüşürüz” diye cevap verdi kocası. Ardından Irene odasına gitti.

Yarın, çok yakın ama bir o kadar uzaktı! Uykusuz geçireceği gece gözüne inanılmaz derecede uzun ve karanlık göründü. Sokaklardaki sesler giderek azaldı, odadaki yansımalardan dışarıdaki ışıkların söndüğünü anladı. Kimi zaman diğer odalardaki soluk alıp verişlerini hissedebildiğini sanıyordu; çocuklarının, kocasının ve gerek çok yakın gerekse çok uzak o çoktan yitmiş dünyanın soluklarını; ancak aynı zamanda, doğadan veya çevresinden değil de, aksine içinde, gizemle çağıldayan bir kaynaktan yükselirmiş gibi gelen isimsiz bir suskunluk hissediyordu. Kendini sonsuz suskunluktan oluşan bir tabutun içinde, görünmez bir gökyüzünün karanlığını ise göğsünde hissediyordu. Kimi zaman saatler karanlığa yüksek sesle bir sayı söylüyor, ardından gece kararıp cansızlaşıyordu fakat Irene ilk kez bu sonsuz, boş karanlığın anlamını kavradığını hissediyordu. Artık vedalaşma ve ölüm üzerine düşünmüyordu, tek düşündüğü şey bunu olabildiğince çocuklara hissettirmeden ve kendisi de dikkat çekmenin utancından uzak kalarak nasıl gerçekleştirebileceğiydi. Ölüme gittiğini bildiği her yolu, kendini yok etmenin bütün seçeneklerini aklından geçirdi; sonunda uyku bozukluğunu beraberinde getiren sancılı bir hastalığı sırasında doktorun kendisine morfin yazdığını hatırladı. Küçük bir şişenin içinde yer alan tatlı-acı zehri damlalar halinde kullanmıştı; hepsini aldığı takdirde ilacın insanı uyutarak ölüme götüreceğini belirtmişlerdi. Ah, kimse tarafından avlanmamak, nihayet huzur bulmak, sonsuza dek huzur bulmak ve artık korkunun çekiç darbelerini yüreğinde hissetmemek! Uykusuzluk çeken Irene’ye uykuyla ölüme kavuşma fikri çok çekici geldi, hatta şimdiden dudaklarında o saframsı tadı ve duyularının yumuşacık uyuşmasını hisseder gibiydi. Hemen doğruldu ve ışığı yaktı. Kısa süre içinde bulduğu küçük şişe yalnızca yarıya kadar doluydu; Irene içindeki miktarın yeterli gelmemesi endişesine kapıldı. Daha yüksek miktarlarda sipariş vermesini sağlayacak reçeteyi bulana kadar hararetle tüm çekmeceleri aradı. Değeri yüksek bir banknotu katlar gibi, reçeteyi katladı: Artık ölümü ellerinin arasında tutuyordu. Soğuk bir ürpertiyle, buna rağmen yine de sakinleşmiş olarak yatağına girmek istedi fakat aydınlatmalı aynanın önünden geçerken birdenbire kendini gördü; kefen gibi bedenini saran beyaz geceliğiyle hayalet gibi solgun yüzüne ve çökmüş gözlerine baktı. Dehşete kapılarak ışığı kapadı, üşüyerek yatağına girdi ve gün ağarana kadar uyanık halde öylece yattı.

Sabah mektuplarını yaktı, ufak tefek işlerini düzenledi fakat olabildiğince çocuklarını ve sevdiği diğer her şeyi görmekten kaçındı. Yaşamın kendisini haz ve çekicilikleriyle sarmasına ve aldığı kararı boş bir çabayla ertelemesine engel olmak istiyordu. Ardından kaderini son bir kez daha zorlamak ve şantajcıya rastlamak umuduyla sokağa çıktı. Yorulmak nedir bilmeden yine sokaklarda dolaştı fakat eskisi gibi yüksek bir gerilim içinde olduğunu hissetmiyordu. İçinde artık bir şeyler bitkin düşmüş, mücadeleye devam etme cesaretini kaybetmişti. Görev bilinciyle iki saat daha yürüdü durdu. Kadına hiçbir yerde rastlamak mümkün değildi. Bu artık Irene’nin canını sıkmıyordu. Bundan sonra onunla neredeyse karşılaşmak bile istemiyordu, kendini öylesine güçsüz hissediyordu. İnsanların yüzlerine baktı, hepsi yabancı geliyordu, her biri ölü ve bir şekilde duygularını yitirmiş görünüyordu. Hepsi bir bakıma uzak, yitmiş ve artık Irene’ye ait değil gibiydi. Yalnızca bir kez irkildi. Etrafına bakarken sokağın diğer tarafındaki kalabalığın arasından kocasının bakışlarıyla karşılaştığını hissetti; şu son dönemlerde kocasında gördüğü o tuhaf, sert, itici bakışlar. Sinirle bakışlarını o tarafa çevirdi fakat gördüğü suret aniden geçmekte olan bir arabanın arkasında kayboldu. Irene de kocasının bu saatte her zaman mahkemede işleri olduğunu düşünerek kendini rahatlattı.

Gözetleme gerginliği içinde saatin farkına varamamış ve öğle yemeğine geç kalmıştı. Fakat kocası da her zamankinin aksine yerinde yoktu. İki dakika sonra içeri giren kocası heyecanlı görünüyordu.

Irene şimdi akşama kadar geçirmesi gereken saatlerin hesabını yapıyordu; ne çok vakti olduğunu, insanın vedalaşmak için ne kadar az zamana ihtiyaç duyduğunu, yanında götüremeyeceğini bildiği anda her şeyin ne kadar değersizleştiğini görünce korktu. Üstüne uyku benzeri bir ağırlık çöktü. Mekanik hareketlerle tekrar sokakta dolaşmaya başladı; herhangi bir şey düşünmeden ve hiçbir yere bakmadan rasgele yürüyordu. Bir dörtyol ağzında arabacı atları son anda durdurdu. Irene ancak o sırada arabanın okunun kendisine neredeyse vurmak üzere olduğunun farkına vardı. Arabacı pis bir küfür savurdu, Irene dönüp bakmadı: Bu yalnızca kurtuluşun veya aldığı kararın bir ertelemesi olurdu. Bir rastlantı sonucu tüm zahmetlerinden kurtulmuş olurdu. Yorgun şekilde yürümeye devam etti: Hiçbir şey düşünmemek, yalnızca içinde bir sis gibi yükselen ve her şeyi sarmalayan karanlık bir sonun geldiğini hissetmek hoş bir duyguydu.

Sokağın ismine bakmak için tesadüfen başını kaldırdığında korkuyla irkildi: Dalgınlık içinde yürürken rastlantı sonucu âşığının neredeyse evinin önüne kadar gelmişti. Bu bir işaret miydi? Belki de Irene’ye yardımcı olabilirdi, kadının adresini biliyor olmalıydı. Irene sevinçten neredeyse titredi. Bunca basit bir şeyi nasıl akıl edememişti? Birdenbire bedeninin canlandığını, uyuşuk düşüncelerinin coşkuya kapıldığını, zihninde karmakarışık uçuştuğunu hissetti. Eski âşığı şimdi onunla birlikte kadına gelmeli ve bu işe tam anlamıyla bir son vermeliydi. Şantajcıyı durdurmak için onu tehdit etmeliydi; belki de şehri terk etmek için bir miktar parayı kabul edecekti. Irene, zavallı genç adama geçen günlerde öylesine kötü davrandığı için aniden üzüldü; yine de kendisine yardım edeceğinden emindi. Bu kurtuluş yolunun son anda aklına gelmiş olması ne tuhaftı.

Merdivenlerden hızla yukarı koşup zili çaldı. Kapıyı kimse açmadı. Irene kulak kabarttı: Kapının ardında temkinli adımların sesini duyar gibi oldu. Bir kez daha zili çaldı. Yeniden sessizlik oldu. İçeriden tekrar hafif bir tıkırtı yükseldi. Irene’nin sabrı o anda tükendi: Zili aralıksız olarak çalmaya başladı; sonuçta söz konusu olan hayatıydı.

Sonunda kapının ardında bir hareketlenme oldu, kilit gıcırdadı ve kapı hafifçe aralandı. “Benim” dedi Irene çarçabuk.

Genç adam şimdi ürkmüş bir halde kapıyı açtı. “Sen mi… Sizsiniz demek… hanımefendi” diye kekeledi, gözle görülür bir mahcubiyet içinde. “Ben… bağışlayın… ben… ziyaretinize… hazırlıksız yakalandım… kıyafetimi bağışlayın.” Bunu söylerken gömleğinin kollarını işaret etti. Gömleğinin yakası yarıya kadar açıktı, yakasını da çıkartmıştı.

“Sizinle acilen konuşmam gerekiyor… Bana yardım etmelisiniz” dedi Irene; bir dilenci gibi hâlâ kapının önünde bekletilmesine sinirlenmişti. “Beni içeri alıp bir dakika dinlemeyecek misiniz?” diye ekledi gerginlik içinde.

“Buyurun” diye mırıldandı genç adam mahcubiyetle ve içeriye bir göz attı. “Ben şu an yalnızca… bilemiyorum…”

“Beni dinlemelisiniz. Sonuçta bu sizin suçunuz. Bana yardım etmek zorundasınız… Yüzüğü geri almalısınız, mecbursunuz… ya da bana en azından onun adresini söyleyin… Beni sürekli takip ediyordu ama şimdi ortadan kayboldu… Bunu yapmalısınız, duyuyor musunuz, yapmak zorundasınız.”

Genç adam, Irene’ye baktı. Irene ancak şimdi tutarsız kelimeler savurduğunu fark etti.

“Ah tabii ya… bilmiyorsunuz… Sevgiliniz, yani eski sevgiliniz, o kadın beni bir kez evinizden çıkarken gördü ve o günden beri beni takip edip şantaj yapıyor… bana öldüresiye eziyet ediyor… Şimdi de yüzüğümü aldı; bu yüzüğü mutlaka geri almalıyım. Bu akşama kadar almış olmalıyım, bu akşam geri alacağımı söyledim… Bana yardım edecek misiniz?”

“Ama… ama ben…”

“Yardım etmek istiyor musunuz yoksa istemiyor musunuz?”

“Fakat ben böyle birini tanımıyorum ki. Kimi kastettiğinizi anlamıyorum. Bugüne kadar şantajcılarla hiçbir ilişkim olmadı.” Bunların söylerken neredeyse kabalaşmıştı.

“Öyle mi?.. onu tanımıyorsunuz yani?.. Hepsini uyduruyor demek. Sizin isminizi, benim de evimi biliyor. Belki şantaj bile yapmıyordur. Belki de ben hepsini hayal ediyorumdur.”

Irene tiz bir sesle güldü. Adam huzursuz olmuştu. Bir an için Irene’nin çıldırmış olabileceği geçti aklından; gözleri öylesine tuhaf parlıyordu. Davranışları tutarsız, sözleri anlamsızdı. Genç adam korkuyla etrafına baktı.

“Sakin olun lütfen… hanımefendi… yanıldığınızı temin edebilirim. Bu imkânsız… hayır, ben de anlamıyorum. Bu türden kadınları tanımıyorum. Kısa bir süre önce burada yaşamaya başladığımı biliyorsunuz, burada tanıdığım her iki kadın da bu tür kadınlardan değildi… isim vermek istemiyorum… ama bu çok saçma… bunun bir yanlış anlama olduğuna eminim.”

“Demek bana yardım etmek istemiyorsunuz?”

“Elbette isterim… elimden geldiği takdirde.”

“O zaman… gelin. Ona birlikte gideceğiz.”

“Kime… kime gideceğiz?” Irene kolunu kavrayınca genç adam yeniden onun çıldırmış olduğundan korktu.

“O kadına… istiyor musunuz, istemiyor musunuz?”

“Elbette… elbette.” Irene büyük bir hırsla ısrar ettikçe adamın kuşkusu artıyordu. “Elbette… elbette…”

“Bu durumda geliyorsunuz… bu benim için bir ölüm kalım meselesi!”

Adam gülmemek için kendini tuttu. Sonra birden ciddileşti. “Kusura bakmayın, hanımefendi… ama şu an mümkün değil… piyano dersi veriyordum… şu an yarım bırakamam…”

Irene, “Bak, bak…” diyerek genç adamın yüzüne tiz bir kahkaha attı, “demek üzerinizde gömlekle piyano dersi veriyorsunuz… sizi yalancı.” Sonra aniden kapıldığı bir fikirle ileri atıldı. Adam onu engellemeye çalıştı. “Demek o şantajcı burada, yanınızda? Sonuç olarak bu oyunu birlikte oynuyorsunuz. Benden koparttığı her şeyi paylaşıyorsunuz belki de. Ama onu elime geçireceğim. Artık hiçbir şeyden korkmuyorum.” Irene bağırıyordu. Genç adam onu tutuyor, ama Irene çırpınıyordu; sonunda kendisini kurtarıp yatak odasının kapısına atıldı.

Görünene göre kapıyı dinlemekte olan biri geri çekildi. Irene, kıyafeti biraz dağınık olan ve yüzünü telaşla çeviren yabancı bir kadınla karşılaşınca şaşkınlıkla bakakaldı. Adam delirmiş olduğunu düşündüğü Irene’yi tutmak ve bir felaketi önlemek için peşinden fırladı fakat Irene zaten çarçabuk odadan çıkmıştı. “Bağışlayın” diye mırıldandı. Kafası karışmıştı. Artık hiçbir şey anlayamıyor, sadece tiksinti, sonsuz bir tiksinti ve yorgunluk hissediyordu.

Adamın huzursuzca arkasından baktığını görünce bir kez daha, “Affedersiniz” dedi. “Yarın… yarın her şeyi anlayacaksınız… demek istediğim… ben bile artık hiçbir şey anlamıyorum.” Adamla bir yabancıyla konuşur gibi konuşmuştu. Bir zamanlar bu insana ait olduğunu hatırlatan hiçbir şey yoktu, kendi bedenini bile neredeyse hissedemiyordu. Artık her şey eskisinden daha da karmaşıktı; tek bildiği, ortada bir yalanın dolandığıydı. Fakat artık düşünemeyecek ve hiçbir şeyi göremeyecek kadar yorgundu. Darağacı mahkûmu gibi gözleri kapalı, merdivenlerden indi.

Dışarı çıktığında sokak karanlıktı. Belki de yolun karşısında bekliyordur, belki de son anda kurtulurum diye geçirdi aklından. Ellerini kavuşturup unutulmuş bir tanrıya dua etmesi gerekiyormuş gibi hissediyordu. Ah, yalnızca birkaç ay, yaza kadar birkaç ay daha satın alabilseydi, şantajcının ulaşamayacağı yerde huzur içinde yaşasaydı; kırların ve tarlaların arasında bir yaşam, yalnızca tek bir yaz, tüm bir insan yaşamının yerini tutacak kadar güzel bir yaz. Karanlığın çoktan çöktüğü sokağı doyumsuzca inceledi. Karşısındaki evlerin birinin girişinde bir insan sureti gördüğünü sandı ama Irene giderek yaklaştıkça, içeriye doğru çekilip yok oldu. Bir anlığına kocasıyla bir benzerlik taşıdığına inandı. Bugün ikinci kezdir kocasını ve onun bakışlarını hissettiği korkusuna kapılmıştı. Ancak bundan emin olmak konusunda tereddüt yaşadı. Gördüğü suret gölgenin arasında yok olmuştu. Huzursuzca yürümeye devam ederken arkasından bakan birinin, ensesini yakıyormuş gibi üzerinde tuhaf bir gerginlik duygusu yarattığını düşünüyordu. Bir kez dönüp arkasına da baktı. Ancak görünürde kimse yoktu.

Eczane uzak değildi. Hafif bir ürpertiyle içeri girdi. Eczacı kalfası reçeteyi alıp ilacı hazırlamak üzere işe koyuldu. Irene her şeyi o tek bir dakika içinde gördü; parlak teraziyi, narin ağırlıkları, küçük etiketleri ve bilinçsizce isimlerini hecelediği üst raflarda dizili duran, yabancısı olduğu Latince isimlere sahip bitki özlerini. Saatin tik taklarını duyuyor, ilaçların yağlı-tatlımsı kendine has kokusunu algılıyordu. Birden aklına çocukken annesinden eczane alışverişlerini yalnız başına yapabilmek için izin istediğini hatırladı; bu kokuyu ve raflarda parıl parıl parlayan o tuhaf kavanozları seyretmeyi seviyordu. O anda dehşetle annesiyle vedalaşmayı unuttuğunu hatırlayarak zavallı kadına acıdı. Korkuya kapılmış bir halde annesinin nasıl sarsılacağını düşündü; fakat kalfa o anda kabarık mavi bir şişeciğe berrak damlaları aktarmaya başlamıştı bile. Yakın zamanda damarlarına yayılacak olan ölümün bir şişeden daha küçük bir diğerine aktarılışını kaskatı bir halde izlerken, bedeninin buz kestiğini hissetti. Anlamsızca, bir tür hipnoz altındaymışçasına, doldurduğu şişeye önce tıpasını takan, şimdi de tehlikeli tüpün üzerine kâğıt yapıştıran kalfanın parmaklarını izledi. Dehşet verici bu düşünceler nedeniyle Irene’nin tüm duyuları zincirlenmiş ve uyuşturulmuştu.

“İki kron lütfen” dedi kalfa. Irene dalgınlığını üzerinden atıp yadırgayarak etrafına baktı. Ardından parayı çıkartmak üzere mekanik hareketlerle çantasına uzandı. Hâlâ rüyada gibiydi, madeni paralara ayırt edemeden bakıyor, paraları sayarken istemsizce duraksıyordu.

O anda birinin heyecanla kolunu kenara ittiğini algılayıp madeni paranın cam kâsenin içinde çıkardığı sesi işitti. Yanından bir el uzanarak şişeciği kavradı.

İster istemez dönüp baktı ve bakışları donakaldı. Dudaklarını sımsıkı birbirine bastıran kocasıydı karşısında duran. Yüzü solgundu, alnındaysa ter damlacıkları parlıyordu. Irene bayılmak üzere olduğunu hissetti; masaya tutunmak zorunda kaldı. Birden sokakta gördüğü adamın da, az evvel kapının girişinde gizlenen kişinin de kocası olduğunu anladı; bunu o anda tahmin etmiş fakat bir sonraki anda kafası karışmıştı.

“Gel” dedi kocası sıkıntılı ve boğuk bir sesle. Irene kaskatı kesilmiş şekilde ona baktı ve içinden, bilincinin derin, ağır dünyasında kocasının söylediklerine boyun eğişine şaşırdı. Farkında olmadan adımları kocasını takip ediyordu.

Yan yana yürüyerek karşı kaldırıma geçtiler. İkisi de birbirine bakmıyordu. Kocası şişeyi hâlâ elinde tutuyordu. Arada bir kez durup alnındaki teri sildi. Irene de ister istemez adımlarını yavaşlattı. Ancak kocasına bakmaya cesaret edemiyordu. İkisi de tek bir kelime etmiyor, aralarında sokağın gürültüsü dalgalanıyordu.

Merdivene ulaşınca kocası Irene’ye önden çıkması için yol verdi. Kocası yanından çekilir çekilmez Irene sendelemeye başladı. Durup tutundu. O anda kocası Irene’yi kolundan tuttu. Bu dokunuştan irkilen Irene, son basamaklardan daha büyük bir hızla çıktı.

Irene odaya girdi. Kocası onu takip etti. Duvarların üzerinde karanlık parıltılar vardı, eşyaları ayırt etmek pek mümkün değildi. Fritz, şişenin paketini yırttı, şişeyi açıp içindekini boşalttı. Ardından şişeyi şiddetle odanın bir köşesine fırlattı. Şangırtıyı duyan Irene korkuyla irkildi.

Suskunluklarını sürdürmeye devam ettiler. Irene kocasının kendini tutmaya çalıştığını ona bakmadan da hissedebiliyordu. Sonunda Fritz ona yaklaştı. Irene’ye iyice, iyice yaklaştı. Irene kocasının nefesindeki ağırlığı hissedebiliyor, katı ve bulanık bakışlarıyla kocasının karanlığın içinde kıvılcımlanan gözlerinin parlaklığını görebiliyordu. Öfkesini kusmasını ve eliyle sıkıca kendisini kavramasını bekleyerek ürperiyordu. Irene’nin kalbi durmuştu, yalnızca sinirleri fazla gerilmiş bir yay gibi titriyordu. Her şeyiyle ceza almayı ve kocasının öfkeyle patlamasını neredeyse büyük bir sabırsızlıkla bekliyordu. Fakat Fritz hâlâ susuyordu; Irene hayretler içinde bu yaklaşmanın şefkat dolu olduğunu hissetti. “Irene” dedi kocası, sesi tuhaf şekilde yumuşak çıkmıştı. “Birbirimize daha ne kadar işkence edeceğiz?”

Irene aniden boşaldı, çırpınarak, karşı konulamaz bir sarsıntıyla anlamsız, tek bir vahşi çığlık attı; nihayet onca haftadır bastırdığı, içine attığı hıçkırıkları dışa vurmuştu. Öfkeli bir el, Irene’nin içini kavramış ve onu şiddetle sarsıyor gibiydi; sarhoş gibi yalpalıyordu, kocası tutmasaydı devrilecekti.

“Irene” diyerek sakinleştirdi kocası. “Irene, Irene.” Irene’nin gerilmiş sinirlerinin çaresiz isyanını ses tonundaki giderek sakinleşen tını bastırabilirmiş gibi, karısının ismini giderek daha hafif ve yatıştırıcı bir ses tonuyla tekrarlıyordu. Ancak tek aldığı karşılık hıçkırık ve karısının bütün bedeninde gezinen azap dalgalarıydı. Seğiren bedeni kanepeye taşıdı ancak Irene’nin hıçkırıkları dinmiyordu. Ağlama krizi tüm uzuvlarını, elektrik veriliyormuş gibi sarsıyordu; işkence çeken bedeninden buz gibi dalgaların geçtiği belli oluyordu. Haftalardır dayanılmaz biçimde gerilmiş sinirleri artık çözülmüş, zincirlerinden kurtulmuş bir azap hissiz bedenini sarmıştı.

Kocası, Irene’nin ürperti içinde titreyen bedenine büyük bir heyecanla sarıldı; soğuk ellerini tuttu, ardından tutku ve korkuyla önce yatıştırırcasına, ardından gittikçe vahşileşerek elbisesini ve ensesini öptü. Fakat karısının büzülmüş bedeni yırtılır gibi seğirmeye devam ediyor, içinden nihayet zincirlerini kıran hıçkırık dalgaları boşanıyordu. Irene’nin gözyaşlarıyla yıkanan soğuk yüzüne dokundu, şakaklarında atan damarları hissetti. Tarifsiz bir korkuya kapıldı. Irene’ye daha yakın mesafeden konuşabilmek için diz çöktü.

“Irene...” Durmadan karısına dokunuyordu, “neden ağlıyorsun?.. Artık… artık her şey geride kaldı… Neden kendine hâlâ eziyet ediyorsun… Artık korkmana gerek kalmadı… O kadın bir daha asla gelmeyecek, asla…”

Irene’nin bedeni bir kez daha sarsıldı, kocası onu iki eliyle birden sıkıca tuttu. İşkence gören bedenin çaresizliğini hissedince, onu katleden kendisiymiş gibi, büyük bir korkuya kapıldı. Hiç durmadan karısını öpüyor ve kekeleyerek karmakarışık sözcükler söyleyip özür diliyordu.

“Hayır… bir daha asla… sana yemin ediyorum… bu kadar korkacağını tahmin edemezdim… seni sadece geri çağırmak istemiştim… görevlerini yeniden hatırlamanı… ondan uzaklaşmanı… sonsuza dek… ve bize geri dönmeni istemiştim… rastlantı sonucu durumu öğrenince başka çarem kalmadı… yüzüne söyleyemezdim ki… sandım ki… hep geri döneceğini sandım… o zavallı kadını seni buna sürüklemesi için gönderdim… zavallı biri, bir oyuncu o… bunu yapmaya gönülsüzdü ama ben istedim… bunun haksızlık olduğunu görüyorum… ama ben seni geri kazanmak istedim… sana her zaman hazır olduğumu gösterdim… seni bağışlamaktan başka bir şey istemediğimi gösterdim fakat sen beni anlamadın… ama bu kadar… bu kadar ileri gitmesini istememiştim… olanları görünce ben daha fazla acı çektim… attığın her adımı izledim… sadece çocuklar için, biliyorsun değil mi, sadece çocuklar için seni zorlamak zorundaydım… ama artık hepsi geride kaldı… şimdi her şey tekrar düzelecek…”

Irene sonsuz bir uzaklıktan, yakınında çınlayan boğuk sözcüklerin geldiğini duyuyor ama hiçbirini anlamıyordu. Ruhunda her şeyi bastıran bir uğultu, içinde bütün duyguları yok eden bir algı karmaşası vardı. Teninde dokunuşlar, öpüşler, okşamalar ve kendine ait, çoktan soğumuş gözyaşlarını hissediyordu. Ancak damarlarındaki kan uğultuyla, boğuk ve tehditkârca gürleyerek akıyor, şiddetle kabarıp çılgın çanlar gibi çınlıyordu. Ardından derin bir karanlığa gömüldü. Karanlığın sersemliği içinde kıyafetlerinin değiştirildiğini hissetti, bulutların arasından kocasının şefkat ve endişe dolu yüzünü gördü. Sonra uzun zamandır hasretini çektiği karanlık, rüyasız uykuya daldı.

Ertesi sabah gözlerini açtığında, odası çoktan aydınlıktı. Aydınlığı kendi içinde de hissetti, bulutlardan arınmış ve kanı fırtına sayesinde temizlenmiş gibiydi. Başına neler geldiğini hatırlamaya çalıştı ancak her şeyi hâlâ bir rüyada gibi görmeye devam etti. Zonklayan algılarıyla Irene’ye her şey uykusunda süzülüyormuş gibi gerçekdışı, hafif ve özgür geliyordu. Uyandığını gerçekten anlamak için ellerini yokladı.

Aniden irkildi: Yüzük parmağında ışıldıyordu. Birdenbire tamamen uyandı. Yarı baygın halde duyup duymadığından emin olamadığı karmakarışık sözcükler, asla düşünce veya kuşkuya dönüştürmeye cesaret edemediği fakat önceden sezdiği hisler, bir anda berrak bir bütünlüğe dönüştü. Irene aniden her şeyi anlayıverdi; kocasının sorularını, âşığının şaşkınlığını... Bütün ilmikler çözülüyor, içine düştüğü dehşet anını görüyordu. Öfke ve utanca kapıldı, sinirleri yeniden titremeye başladı; o rüyasız, korkusuz uykudan uyandığına neredeyse pişman olacaktı.

O anda yan odadan gülüşme sesleri yükseldi. Çocuklar kalkmış, doğan güne yeni uyanan kuşlar gibi cıvıl cıvıl sesler çıkartıyorlardı. Oğlunun sesini açıkça duyan Irene, babasının sesine ne kadar benzediğini fark edince şaşırdı. Hafif bir gülümseme dudaklarına konarak orada dinlendi. Yaşamını ve bundan böyle mutluluğunu da oluşturan tüm bu şeylerin tadına daha derinden varmak için gözleri kapalı yatmaya devam etti. İçinin derinliklerinde bir yerde hâlâ acıyan bir yer vardı ama bu, güzel şeyler vaat eden bir acıydı, sonsuza dek kapanmadan önce yanan yaralar gibi, sıcak fakat yumuşak bir acıydı.

1) Sesin renklerle süslenmesi. (ç.n.)

Stefan Zweig

STEFAN ZWEIG

Kitapları

l Satranç

l Bilinmeyen Bir Kadının Mektubu

l Korku

l Mecburiyet

l Mürebbiye

l Amok Koşucusu

l Bir Kadının Yaşamından Yirmi Dört Saat

l Olağanüstü Bir Gece

l Ay Işığı Sokağı

FRANZ KAFKA

Kitapları

l Dava

l Dönüşüm

l Amerika

l Şato

l Milena’ya Mektuplar